	Todos os experimentos tiveram concordância muito boa com a teoria, exceto talvez o caso da
lente divergente que, como comentamos, apresentou um erro sistemático bastante elevado em comparação
com todos os outros resultados obtidos. 
	Mas existe um ponto que não foi sequer incluído no seu respectivo local pois apresentou 
resultados absurdos. Trata-se da determinação do índice de refração da lente a partir da fórmula do
fabricante de lentes:
	$$
	{1\over f}=(n-1)[{1\over R_2}-{1\over R_1}]+{(n-1)^2\over n}{t\over R_1R_2}
	$$

	em primeira aproximação desconsideramos a segunda parcela e utilizamos
	$$
	{1\over f}=(n-1)[{1\over R_2}-{1\over R_1}]
	$$

	A distância focal, da lente convergente $C36$ por exemplo, foi determinada na sessão \ref{sec:lc}:
$f=25,14(3)\,\mathrm{cm}$ e os raios $R_1$ e $R_2$ medidos através de um pequeno aparelho chamado 
relógio, que relacionava sua escala $x$ com o raio de curvatura da lente através da expressão
	$$
	{1\over R}=1,92\cdot x+0,4\,\,\,\,\,\,\mathrm{[R]=m}
	$$

	Para este caso específico medimos $x=1,75$ e $x=1,875$, que correspondem respectivamente a
$R_1=26,60\,\mathrm{cm}$ e $R_2=25,00\,\mathrm{cm}$. Mas estes valores são muito próximos da distância
focal encontrada. Este é o primeiro ponto estranho. Se insistirmos nestes valores e procurarmos calcular
os índices de refração, encontramos $n=17,53$, muito alto!\footnote{O valor mais próximo que pudemos obter
através de \cite[pág.12-42]{handbook} foi o do Tantalato de potássio ($\mathrm{KTaO_3}$), e substãncias
com este índice eram muito raras!} Este é o segundo ponto estranho. Se tentarmos
resolver o problema lembrando dos velhos tempos de colégio onde $R=2f$ e recalcularmos o índice, ainda
assim encontramos $n=34,06$, ainda mais absurdo! Segue abaixo a tabela de índices de refração encontrados
para cada uma das duas lentes convergentes:

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{cc}
  \hline
  Lente		&	$n$			 	\\
  \hline						
  C36		&	17,53				\\
  C5		&	58,28				\\
  \hline
  \end{tabular}
\end{table}    

	O índice de refração da lente divergente não foi possível medir pois $R_1=R_2=8,22\,\mathrm{cm}$ e,
consequentemente, o primeiro termo anula-se, exigindo a inclusão do segundo que, por sua vez, exigia a
espessura da lente, que não foi medida, por motivos desconhecidos.

	Finalmente repetimos: A despeito deste ponto, todos os outros experimentos foram bem sucedidos.


