	A amplificação angular da lupa pode ser determinada simplesmente visualizando-se uma escala
a certa distância através da lupa. Escolhendo a imagem de forma a ficar focalizada no olho, ou seja,
simplesmente escolhendo a melhor imagem para os nossos olhos, automaticamente estamos determinando a 
posição da imagem. Percorremos este processo para cada um dos olhos de cada um dos elementos do grupo
(2 no caso). Vejamos um caso: Olho direito do Rogério: O Rogério posicionou-se e a lupa de forma
a ver uma escala em centímetros verticalmente fixada na parede através da lupa. O Ivan, por sua vez,
mediu as distâncias da parede à lupa e ao olho direito do Rogério, encontrando, respectivamente,
$11,5\,\mathrm{cm}$ e $31,5\,\mathrm{cm}$. O Rogério disse que enxergou a referência $0\,\mathrm{cm}$
na parte inferior do diãmetro da lupa e $3,5\,\mathrm{cm}$ na parte superior. Como já havíamos medido
o diâmetro da lupa e encontrado $\phi = 4,4\,\mathrm{cm}$, isto significa que um objeto de 
$3,5\,\mathrm{cm}$ de
altura passou a ser enxergado pelo olho direito do Rogério como tendo $4,4\,\mathrm{cm}$ de altura.

	O ângulo sob o qual o Rogério enxergou o {\bf objeto} é simplesmente a altura do objeto dividida
pela distância dos olhos até a parede:
	$$
	\tan\theta_o={h_o\over D_o}={3,5\over31,5}=0,\dot{1} \Rightarrow \theta_o=6,34^{\mathrm{o}}
	$$

	e o ângulo de visada da {\bf imagem} é
	$$
	\tan\theta_i={h_i\over D_i}={4,4\over31,5-11,5}=0,22 \Rightarrow \theta_i=12,41^{\mathrm{o}} 
	$$

	Portanto a amplificação angular $m_\theta$ é
	$$
	m_\theta = {\theta_i\over\theta_o}={12,41\over6,34}=1,96
	$$

	A amplificação angular máxima prevista para o Rogério (E também para o Ivan, já que ambos
tem ponto próximo de $11\,\mathrm{cm}$) é
	$$
	M_\theta = {11\over f}+1\,\,\,\,\,\mathrm{[f]=cm}
	$$

	onde $f$ é o foco da lupa. Utilizamos a lente $C5$ ($f=14,40\,\mathrm{cm}$) e, portanto
$M=1,76$. Mas este valor é razoavelmente menor que a amplificação encontrada. Isto não importa muito
pois o procedimento de medida é extremamente incerto, já que, primeiro, fizemos o experimento de pé;
Segundo, seguramos a lente e a régua que utilizamos para encontrar as distâncias com as próprias mãos; E
por fim, há muita margem para paralaxes na medida das distâncias, isso sem falar que não levamos em conta
o diâmetro do globo ocular. Se assim o fizermos, aumentando em aproximadamene $8\,\mathrm{cm}$ as
duas distâncias, encontraremos $m_\theta=1,76$. Ou seja, apesar de tudo os resultados são bons.

	Abaixo apresentamos o resultado para cada um dos componentes do grupo.

\begin{table}[htbp]
\begin{minipage}[b]{0.46\textwidth} 
  \centering
  \begin{tabular}{cc|cc}
  \multicolumn{4}{c}{Ivan} 							\\
  \hline												
  \multicolumn{2}{c}{Olho direito} & \multicolumn{2}{c}{Olho esquerdo} 		\\
  \hline									
  $2,19$	&	$1,91^*$	&	$1,84$	&	$1,68^*$ 	\\
  \hline									
  \end{tabular} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.46\textwidth}
  \centering
  \begin{tabular}{cc|cc} 							
  \multicolumn{4}{c}{Rogério} 							\\	
  \hline									
  \multicolumn{2}{c}{Olho direito} & \multicolumn{2}{c}{Olho esquerdo} 		\\
  \hline									
  $1,96$	&	$1,76^*$	&	$1,24$	&	$1,12^*$	\\
  \hline				
  \end{tabular}
\end{minipage} 
  \caption{\footnotesize Amplificação angular de uma lupa com distância focal $14,40\,\mathrm{cm}$ a
	várias distâncias para cada um dos olhos de cada um dos componentes de grupo. Os valores com
	asterisco (*) levam em consideração o diâmetro do globo ocular, tomado como $8\,\mathrm{cm}$.} 
\end{table} 



