\begin{exercicio}[blue]

	A partir exclusivamente das relações de comutação canônicas satisfeitas pelos obseráveis de
posição e momento, mostre que o operador momento angular orbital $\opv L$ com componentes

\hspace{-10mm}
\begin{minipage}[c]{0.3\textwidth}
 $$
 \op L_x = \op Y\op P_z - \op Z\op P_y
 $$
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{0.3\textwidth}
 $$
 \op L_y = \op Z\op P_x - \op X\op P_z
 $$
\end{minipage}
%\hfill
\begin{minipage}[c]{0.3\textwidth}
 $$
 \op L_z = \op X\op P_y - \op Y\op P_x
 $$
\end{minipage}

	satisfaz as relações

\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
 {\tt (a)} $\opv L^{\dagger}=\opv L$
 
 {\tt (b)} $\opv L \times \opv L = i\hbar\opv L$

 {\tt (c)} $[\opv L^2,\opv L] = \mathbf{0}$ 
\end{minipage} 
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
 {\tt (d)} $[\opv L^2,\op L_{\pm}]=0\,\,\,\, \mathrm{onde}\,\, \op L_{\pm}=L_x\pm i\op L_y$

 {\tt (e)} $[\op L_z,\op L_{\pm}] = \pm \hbar L_{\pm}$

 {\tt (f)} $\op L_{\pm}\op L_{\mp} = \opv L^2-L_z^2\pm\hbar L_z$
\end{minipage} 

\end{exercicio} 

	item {\tt (a)}: 
	\begin{eqnarray*}
	\opv L^{\dagger}&=& (\op L_x\hat i +\op L_y\hat j +\op L_z\hat k)^{\dagger}	\\
			&=& \op L_x^{\dagger}\hat i +\op L_y^{\dagger}\hat j +\op L_z^{\dagger}\hat k	
	\end{eqnarray*} 

	Não há necessidade de calcularmos cada uma das componentes pois elas são simétricas por uma 
rotação do sistema $\{\hat i,\hat j,\hat k\}$ em torno do vetor $\vec u=(1,1,1)$. Ou seja, uma vez 
provada a equivalência $\op L_x^{\dagger}=\op L_x$, a mesma equivalência para $\op L_y$ e $\op L_z$ 
pode ser obtida por simples rotação do sistema de coordenadas utilizado. Deste modo: Uma primeira
rotação transformaria $x$ em $y$, $y$ em $z$ e $z$ em $x$. Então, neste caso, a partir de
$\op L_x^{\dagger}=\op L_x$ concluiríamos que $\op L_y^{\dagger}=\op L_y$. Uma outra rotação de simetria
daria $\op L_z^{\dagger}=\op L_z$. Então, basta demonstrarmos $\op L_x^{\dagger}=\op L_x$:
	\begin{eqnarray*}
 	\op L_x^{\dagger}	&=& (\op Y\op P_z - \op Z\op P_y)^{\dagger}	\\
				&=& (\op Y\op P_z)^{\dagger} - 
					(\op Z\op P_y)^{\dagger}		\\
				&=& \op P_z^{\dagger}\op Y^{\dagger} - 
					\op P_y^{\dagger}\op Z^{\dagger}	\\
				&=& \op P_z\op Y - \op P_y\op Z			\\
				&=& \op Y\op P_z - \op Z\op P_y
	\end{eqnarray*}

	A última passagem foi possível pois $[\op Y,\op P_z]=0$ e $[\op Z,\op P_y]=0$, já que atuam em
espaços diferentes. Isto prova a igualdade para $L_x$ e, portanto, para $L_y$ e $L_z$. Consequentemente,
provamos que $\opv L^{\dagger}=\opv L$. Em palavras, provamos que $\opv L$ é hermiteano.

	Item {\tt (b)}: 
	\begin{eqnarray*}
	\opv L\times \opv L = \left |\begin{array}{ccc}
				\hat i	&	\hat j	&	\hat k	\\
				\op L_x	&	\op L_y	&	\op L_z	\\
				\op L_x	&	\op L_y	&	\op L_z	
				\end{array} \right | 
			&=& (\op L_y\op L_z-\op L_z\op L_y)\hat i+
				(\op L_z\op L_x-\op L_x\op L_z)\hat j+
					(\op L_x\op L_y-\op L_y\op L_x)\hat k				\\
			&=& [\op L_y,\op L_z]\hat i+[\op L_z,\op L_x]\hat j+[\op L_x,\op L_y]\hat k	\\ 
			&=& i\hbar\op L_x\hat i+i\hbar\op L_y\hat j+i\hbar\op L_z\hat k			\\
			&=& i\hbar\opv L
	\end{eqnarray*} 

	Item {\tt (c)}:
	\begin{eqnarray*} 
	[\opv L^2,\opv L]&=& [\op L_x^2+\op L_y^2+\op L_z^2,\opv L] 			\\
			&=& [\op L_x^2,\opv L]+[\op L_y^2,\opv L]+[\op L_z^2,\opv L]
	\end{eqnarray*}

	Vejamos cada uma das parcelas separadamente:
	\begin{eqnarray*} 
	[\op L_x^2,\opv L]&=& [\op L_x^2,\op L_x\hat i+\op L_y\hat j+\op L_z\hat k]			   \\
			  &=& [\op L_x^2,\op L_x]\hat i+[\op L_x^2,\op L_y]\hat j+[\op L_x^2,\op L_z]\hat k\\
			  &=& -[\op L_y,\op L_x^2]\hat j-[\op L_z,\op L_x^2]				\\
			  &=& -([\op L_y,\op L_x]\op L_x+L_x[\op L_y,\op L_x])\hat i-
				([\op L_z,L_x]\op L_x+\op L_x[\op L_z,\op L_x])\hat k			\\
			  &=& i\hbar\{L_x,\op L_z\}\hat j-i\hbar\{\op L_x,\op L_y\}\hat k		\\
	\end{eqnarray*}

	Analogamente,
	\begin{eqnarray*} 
[\op L_y^2,\opv L]&=& -i\hbar\{\op L_y,\op L_z\}\hat i+i\hbar\{\op L_x,\op L_y\}\hat k\\               
\rule{0mm}{0mm}[\op L_z^2,\opv L]&=& i\hbar\{\op L_y,\op L_z\}\hat i-i\hbar\{\op L_x,\op L_z\}\hat j
	\end{eqnarray*} 

	e, portanto, $[\opv L^2,\opv L]=\mathbf{0}$\footnote{Note que o resultado é vetorial.}. 

	Item {\tt (d)}:
	\begin{eqnarray*} 
	[\opv L^2,\op L_{\pm}]	&=& [\op L_x^2+\op L_y^2+\op L_z^2,\op L_\pm]	\\
				&=& [\op L_x^2,\op L_{\pm}]+[\op L_y^2,\op L_{\pm}]+[\op L_z^2,\op L_{\pm}]\\
				&=& [\op L_x^2,\pm i\op L_y]+[\op L_y^2,\op L_x]+[\op L_z^2,\op L_x]\pm
					i[\op L_z^2,\op L_y]			\\
				&=& \mp i[\op L_y,\op L_x^2]-[\op L_x,\op L_y^2]-[\op L_x,\op L_z^2]
					\mp i[\op L_y,\op L_z^2]	
	\end{eqnarray*}

	Vejamos cada uma das parcelas individualmente:
	\begin{eqnarray*} 
 	[\op L_y,\op L_x^2]	&=& [\op L_y,\op L_x]\op L_x+\op L_x[\op L_y,\op L_x]	\\
				&=& -i\hbar\op L_z\op L_x-i\hbar\op L_x\op L_z		\\
				&=& -i(\op L_z\op L_x+\op L_x\op L_z)			\\
				&=& -i\hbar\{\op L_z,\op L_x\}				\\
	\rule{0mm}{0mm}[\op L_x,\op L_y^2]	&=& [\op L_x,\op L_y]\op L_y+\op L_y[\op L_x,\op L_y]	\\
				&=& i\hbar\op L_z\op L_y+i\hbar\op L_y\op L_z		\\
				&=& i\hbar\{\op L_z,\op L_y\}				\\
	\rule{0mm}{0mm}[\op L_x,\op L_z^2]	&=& [\op L_x,\op L_z]\op L_z+\op L_z[\op L_x,\op L_z]	\\
				&=& -i\hbar\op L_y\op L_z-i\hbar\op L_z\op L_y		\\
				&=& -i\hbar\{\op L_y,\op L_z\}				\\
	\rule{0mm}{0mm}[\op L_y,\op L_z^2]	&=& [\op L_y,\op L_z]\op L_z+\op L_z[\op L_y,\op L_z]	\\
				&=& i\hbar\op L_x\op L_z+i\hbar\op L_z\op L_x		\\
				&=& i\hbar\{\op L_x,\op L_z\}		
	\end{eqnarray*} 

	Então
	\begin{eqnarray*} 
	[\opv L^2,\op L_{\pm}]	&=& \mp i(-i\hbar)\{\op L_z,\op L_x\}\mp i(i\hbar)\{\op L_x,\op L_z\}	\\
				&=& \mp \hbar\{\op L_x,\op L_z\}\pm\hbar\{\op L_x,\op L_z\}		\\
				&=& 0
	\end{eqnarray*} 

	Item {\tt (e)}:
	\begin{eqnarray*} 
	[\op L_z,\op L_{\pm}]	&=& [\op L_z,\op L_x\pm i\op L_y]		\\
				&=& [\op L_z,\op L_x]\pm i[\op L_z,\op L_y]	\\
				&=& i\hbar\op L_y\pm i(-i\hbar\op L_x)		\\
				&=& i\hbar\op L_y\pm\hbar\op L_x		\\
				&=& \hbar(\pm \op L_x+i\op L_y)			\\
				&=& \pm\hbar(\op L_x\pm i\op L_y)		\\
				&=& \pm\hbar\op L_{\pm}
	\end{eqnarray*} 

	Item {\tt (f)}:
	\begin{eqnarray*} 
	\op L_\pm\op L_\mp	&=& (\op L_x\pm i\op L_y)(\op L_x\mp i\op L_y)			\\
				&=& \op L_x^2\mp i\op L_x\op L_y\pm i\op L_y\op L_x+\op L_y^2	\\
				&=& \op L_x^2+\op L_y^2\pm i(\op L_y\op L_x\mp \op L_x\op L_y)	\\
				&=& \opv L^2-\op L_z^2\pm i[\op L_y,\op L_x]			\\
				&=& \opv L^2-\op L_z^2\pm i(-i\hbar \op L_z)			\\
				&=& \opv L^2-\op L_z^2\pm\hbar\op L_z			
	\end{eqnarray*} 

	







