\begin{exercicio}
	Considere uma partícula de massa $m$ sujeita a um potencial unidimensional da forma
	\[V(x)=\left\{ \begin{array}{ll}
		{1\over2}kx^2 	& \mathrm{para}\,\,\,\, x>0	\\	
		\infty		& \mathrm{para}\,\,\,\, x<0
			\end{array}\right .\]

	{\tt (a)} Escreva a equação de Shrodinger para $x>0$ e a condição que a função de onda
deve satisfazer em $x=0$ e $x\rightarrow\infty$. Verifique quais das funções de onda do oscilador
harmônico com os mesmos valores de $m$ e $k$ podem representar as funções de onda permitidas e as
funções de onda correspondentes.

	{\tt (b)} Calcule os valores esperados $\med{\op X}$ e $\med{\op P}$ para o estado 
fundamental.
\end{exercicio}

	{\tt (a)} Conquanto $x$ permaneça positivo, o Hamiltoniano do problema é idêntico ao
do oscilador harmônico:
	$$
	\op H = {1\over2m}\op P^2+{1\over2}k\op X^2
	$$

	que, na representação das coordenadas, escreve-se
	$$
	-{\hbar^2\over2m}{d^2\over dx^2}+{1\over2}kx^2
	$$

	então a equação de Schrodinger é
	\begin{eqnarray*}
	\op H\ket\psi		&=&	E\ket\psi			\\
	\hope{x}{\op H}{\psi}	&=&	E\iprod{x}{\psi}		\\
	\hope{x}{-{\hbar^2\over2m}{d^2\over dx^2}+{1\over2}kx^2}{\psi}
				&=&	E\psi(x)			\\
	-{\hbar^2\over2m}{d^2\psi(x)\over dx^2}+{1\over2}kx^2\psi(x)	
				&=&	E\psi(x)
	\end{eqnarray*}

	As condições de contorno para $\psi(x)$ são $\psi(0)=0$ e $\psi(\infty)=0$.

	Depois de algum tempo analisando a situação conclui-se que qualquer solução do oscilador
harmônico unidimensional que possua $x=0$ como raiz é também {\bf uma solução} desse problema. De 
fato, como estas soluções satisfazem a equação de Schrodinger e às condições de contorno 
-- Lembre-se que as soluções do oscilador tendem a zero no infinito, é claro que se trata de uma 
solução. Mais que isso: Como é sempre possível fazer um mapeamento contrativo do espaço de Hilbert, segue que
a solução é única. Então esta é {\bf a solução}. Mas quais são elas? O que vai caracterizar a raiz
que queremos são os polinômios de Hermite pois a exponencial nunca se anula. Vejamos:
	\begin{eqnarray*}
	H_0(0) &=& a_0		\\
	H_1(0) &=& a_0y=0	\\
	H_2(0) &=& a_0		\\
	H_3(0) &=& 0		\\
	H_4(0) &=& 12a_0	\\
	H_5(0) &=& 0		\\
	       &\vdots&		
	\end{eqnarray*}

	Assim fica claro que as soluções do nosso problema são aquelas com índice $n$ ímpar do
problema do oscilador harmônico. Matematicamente escrevemos
	$$
	\psi_n(x)=N_nH_n(\alpha x)e^{-\alpha^2x^2/2},\,\,\,\,n=1,3,5,7,...
	$$

	sendo $N_n$ a constante de normalização que, obviamente é diferente da do oscilador 
harmônico. É imediato também que a equação da energia permanece
	$$
	E_n=(n+{1\over2}\hbar\omega,\,\,\,\,\,n=1,3,5,7,...
	$$

	{\tt (b)} A função de onda para o estado fundamental ($n=1$) é
	$$
	\psi_1(x)=N_1\alpha xe^{-\alpha^2x^2/2},\,\,\,\,\,E_1={3\over2}\hbar\omega
	$$

	Vamos, em primeiro lugar, normalizá-la:
	\begin{eqnarray*}
	\iprod{\psi}{\psi}	&=& |N_1|^2\alpha^2\int_0^{\infty}x^2e^{-\alpha^2x^2}dx		\\
	1			&=& |N_1|^2\alpha^2{1\over2}\Gamma({3\over2})\alpha^{-3}	\\
				&=& {|N_1|^2\over4\alpha}\Gamma({1\over2})			\\
				&=& {|N_1|^2\sqrt{\pi}\over4\alpha}	
	\end{eqnarray*}

	Levando-nos a $|N_1|^2=4\alpha\over\sqrt{\pi}$. Agora podemos calcular o valor médio de
$\op X$:
	\begin{eqnarray*}
	\hope{\psi}{\op X}{\psi}	&=& |N_1|^2\alpha^2\int_0^\infty x^3e^{-\alpha^2x^2}dx	\\
					&=& |N_1|^2\alpha^2{1\over2}\Gamma(2)\alpha^{-4}	\\
					&=& {|N_1|^2\over2\alpha^2}				\\
					&=& {2\over\alpha\sqrt{\pi}}		
	\end{eqnarray*}

	e o valor médio de $\op P$:
	\begin{eqnarray*} 
	\hope{\psi}{\op P}{\psi}	&=& -i\hbar|N_1|^2\alpha^2\int_0^\infty xe^{-\alpha^2x^2/2}
						{d\over dx}[xe^{-\alpha^2x^2/2}]dx		\\
					&=& -i\hbar|N_1|^2\alpha^2
						[\int_0^\infty xe^{-\alpha^2x^2}dx-
						\alpha^2\int_0^\infty x^3e^{-\alpha^2x^2}dx]	\\
					&=& -i\hbar|N_1|^2\alpha^2
						[{1\over2}\Gamma(1)\alpha^{-2}-
						\alpha^2{1\over2}\Gamma(2)\alpha^{-4}]		\\
					&=& -i\hbar|N_1|^2\alpha^2[{1\over2\alpha}-
								{1\over2\alpha}]		\\
					&=& 0
	\end{eqnarray*} 
 	





