\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{irpackage}

\begin{document}

\newcommand{\vetor}[1]{\ensuremath{\vec{#1}}}
\newcommand{\versor}[1]{\ensuremath{\hat{#1}}}

\setcounter{exercicio}{2}
\begin{exercicio}
	Uma casca esférica condutora não carregada de raio $a$ gira com velocidade angular $\vetor\omega=\omega\versor k$ num campo magnético uniforme $\vetor B=B_0\versor k$. {\bfseries (a)} Calcule a força eletromotriz entre o pólo e um ponto do círculo equatorial.

	{\bfseries (b)} Encontre o potencial num ponto genérico da superfície, $\varphi_c(\theta)$, e tomando o zero do potencial no infinito, mostre que a densidade de carga superficial induzida é
	$$
	\sigma(\theta) = -{5\omega a B_0\over 12\pi c}P_2(\cos\theta)
	$$

\end{exercicio}

	No equilíbrio, a força de Lorentz agindo sobre cada carga deve ser zero\footnote{De outro modo teríamos um fluxo constante de cargas pelo condutor.}. Ou seja,
	$$
	\vetor F = q(\vetor E + {1\over c} \vetor v\times\vetor B) = \vetor 0 \qquad \Rightarrow \qquad
	\vetor E = - {1\over c}\vetor v\times \vetor B
	$$
	
	Se nossa esfera condutora não estivesse girando teríamos $\vetor v = \vetor 0$ e, portanto, $\vetor E=\vetor 0$
dentro do condutor, que é o resultado conhecido da eletrostática. Contudo, $\vetor v$ não é nulo e, com isso, o campo elétrico no interior do condutor também não o é. De fato, o campo elétrico gerado pela distribuição de carga induzida
pela velocidade $\vetor v$ e pelo campo magnético externo $\vetor B$ dentro do condutor é tal que a força elétrica 
$q\vetor E$ cancele pontualmente a força magnética ${q\over c}\vetor v\times\vetor B$. Assim, fisicamente o que obtemos é um campo magnético externo conhecido que gera, em conjunto com $\vetor v$, uma distribuição de carga superficial $\sigma(\theta)$ que, por sua vez, induz um campo elétrico no interior da esfera ($r<a$), dentro do condutor ($r=a$) e fora dela ($r>a$). Além disso, como $\vetor B$ não depende do tempo nem da posição, decorre da lei
de Faraday que $\vetor\nabla\times\vetor E=\vetor 0$ e, portanto, podemos definir um potencial $\varphi(\vetor r)$ em
todas as três regiões citadas, com as seguintes condições de contorno:
  \vspace{5pt}
	\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
	\begin{equation}\label{eq:CC1}
	\varphi_i(a,\theta) = \varphi_c(\theta) = \varphi_e(a,\theta)
	\end{equation}
	\end{minipage}
	\hfil e \hfil
	\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
	\begin{equation}\label{eq:CC2}
	{\partial\varphi_e(a,\theta)\over\partial r} - {\partial\varphi_i(a,\theta)\over\partial r} = 4\pi\sigma(\theta)
	\end{equation}
	\end{minipage}
	\vspace{5pt}
	sendo $\varphi_i$, $\varphi_c$ e $\varphi_e$ os potenciais para $r\le a$, $r=a$ e $r\ge a$, respectivamente.
	
	Começamos por determinar o potencial dentro do condutor, pois temos a expressão do campo elétrico neste caso:
	$$
	\vetor E = - {1\over c}\vetor v\times \vetor B 
					 = - {1\over c}(\vetor\omega\times\vetor r)\times\vetor B 
					 = - {\omega a B_0\over c}\sin\theta (\versor k\times\versor r)\times\versor k 
					 = - {\omega a B_0\over c}\sin\theta\versor s
	$$
	onde $\theta$ é o ângulo polar, $a$ é o raio da esfera, $\omega$ é a velocidade angular e $\versor s$ é o versor de raio em coordenadas cilíndricas.
	
	Qualquer percurso $\gamma$ (sobre a superfície da esfera) a ser escolhido pode ser descrito pelo vetor posição 
	$$
	\vetor r = a\versor r = a(\sin\theta\,\versor s + \cos\theta\,\versor k) \qquad \Rightarrow \qquad
	d\vetor\gamma = {d\vetor r\over d\theta}d\theta = a (\cos\theta\,\versor s - \sin\theta\,\versor k)d\theta
	$$
	
	Note que como o campo elétrico no condutor tem sempre a direção $\versor s$, a diferencial de percurso acima é a 
única que permite à integral ser diferente de zero. E com isso vemos que o potencial no condutor depende exclusivamente
de $\theta$. Juntando os dois resultados acima temos
	$$
	\vetor E\cdot d\vetor\gamma = - {\omega a^2 B_0\over c}\sin\theta\cos\theta d\theta
	$$

	Iniciando nossa integração em $\theta=0$ (Não vamos definir aqui $\varphi_c(0) = 0$ pois isto complicaria o tratamento da solução da equação de Laplace para os potenciais dentro e fora da esfera. Assim, $\theta=0$ corresponde a um potencial $\varphi_0$ ainda desconhecido), teremos
	\begin{equation}\label{eq:PotencialC}
	\varphi_c(\theta) = \varphi_0 - \int_\gamma\vetor E\cdot d\vetor\gamma = \varphi_0 - \varepsilon
	\end{equation}
	
	À integral de $\vetor E$, sem o sinal de menos, damos o nome de força eletromotriz $\varepsilon$ entre os pontos inicial e final do percurso $\gamma$:
	\begin{equation}\label{eq:FEM}
	\varepsilon = - {\omega a^2 B_0\over c}\int_0^\theta \sin\theta'\cos\theta' d\theta' =
	              - {\omega a^2 B_0\over 2c}\sin^2\theta
	\end{equation}
	
	Vemos, então, que a força eletromotriz entre o pólo e um ponto no equador ($\theta=\pi/2$) é $-\omega a^2 B_0/(2c)$.
Retornando~(\ref{eq:FEM}) a~(\ref{eq:PotencialC}) encontramos
	$$
	\varphi_c(\theta) = \varphi_0 + {\omega a^2 B_0\over 2c}\sin^2\theta
	$$
	ou, de forma mais conveniente para o nosso próximo passo,
	$$
	\varphi_c(\theta) = \varphi_0 + {\omega a^2 B_0\over 3c}\big[P_0(\cos\theta)-P_2(\cos\theta)\big]
	$$
	com $P_n(\cos\theta)$ sendo o polinômio de Legendre de ordem $n$.
	
	O potencial fora do condutor (dentro e fora da esfera) é a solução da equação de Laplace em coordenadas esféricas	com
simetria azimutal:
	$$
	\varphi(r,\theta) = \sum_{l=0}^\infty\big(A_lr^l + {B_l\over r^{l+1}}\big)P_l(\cos\theta)
	$$
	
	Quando $r\to\infty$, $\varphi_e(r,\theta)$ deve tender a zero pois não há campos elétricos externos aplicados e nem
a distribuição de cargas é infinita. Logo devemos ter $A_l=0$ para $l\ge1$. Tomamos $A_0=0$ para colocar o zero do
potencial no infinito, o que simplifica as contas. De forma análoga, quando $r\to0$, $\varphi_i(r,\theta)$ deve permanecer limitada. Assim, $B_l=0$ para todos os $l$. Isto posto simplificamos nossas soluções para

	\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
	$$
	\varphi_i(r,\theta) = \sum_{l=0}^\infty A_lr^lP_l(\cos\theta)
	$$
	\end{minipage}
	\hfil e \hfil
	\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
	$$
	\varphi_e(r,\theta) = \sum_{l=0}^\infty {B_l\over r^{l+1}} P_l(\cos\theta)
	$$
	\end{minipage}
	
	O potencial é contínuo em todo o espaço. Logo, quando $r=a$ devemos ter $\varphi_i(a,\theta)=\varphi_e(a,\theta)$:
	$$
	\sum_{l=0}^\infty A_la^lP_l(\cos\theta) = \sum_{l=0}^\infty {B_l\over a^{l+1}} P_l(\cos\theta) \qquad \Rightarrow
	\qquad \sum_{l=0}^\infty \Big(A_la^l-{B_l\over a^{l+1}}\Big)P_l(\cos\theta) = 0
	$$
	
	Como os polinômios de Legendre são ortogonais, para satisfazer a igualdade devemos ter
	$$
	A_la^l-{B_l\over a^{l+1}} = 0 \quad \Rightarrow \quad A_l = {B_l\over a^{2l+1}},\qquad\mbox{para todo $l$}
	$$
	
	Usando agora a condição de contorno~(\ref{eq:CC2}),
	$$
	{\partial\varphi_e(a,\theta)\over\partial r} - {\partial\varphi_i(a,\theta)\over\partial r} =	 	
	-\sum_{l=0}^\infty (2l+1){B_l\over a^{l+2}} P_l(\cos\theta) =	-4\pi\sigma(\theta) \qquad \Rightarrow \qquad
	\sigma(\theta) = \sum_{l=0}^\infty{(2l+1)B_l\over4\pi a^{l+2}}P_l(\cos\theta)
	$$
	
	Comparando $\varphi_e(a,\theta)$ com $\varphi_c(\theta)$ deduzimos que $B_l\ne0$ somente para os termos $l=0$ e $l=2$ de $\varphi_e(r,\theta)$. Além disso, fica claro que 
	
	\vspace{5pt}
	\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
	$$
	B_0 = \big(\varphi_0 + {\omega a^2 B_0\over 3c}\big)a
	$$
	\end{minipage}
	\hfil e \hfil
	\begin{minipage}[c]{0.46\textwidth}
	$$
	B_2 = -{\omega a^5 B_0\over 3c}
	$$
	\end{minipage}
  \vspace{5pt}	
  
	Perceba que o $B_0$ que não está isolado é a magnitude do campo magnético; não o fator $B_0$ da expansão em série de polinômios de Legendre.
	
	Logo encontramos 
	$$
	\sigma(\theta) = {1\over4\pi a}\big(\varphi_0 + {\omega a^2 B_0\over 3c}\big) -
	 	{5\omega a B_0\over 12\pi c}P_2(\cos\theta)
	$$
	
	Mas o condutor não estava inicialmente carregado. Logo, a carga total ainda deve ser nula:
	\begin{eqnarray*}
	2\pi a\int_0^\pi\sigma(\theta)\sin\theta d\theta &=& 
		\big(\varphi_0 + {\omega a^2 B_0\over 3c}\big)\int_0^\pi\sin\theta d\theta -
			{5\omega a B_0\over 6c}\int_0^\pi P_2(\cos\theta)\sin\theta d\theta = \\
		&=&		
		2\big(\varphi_0 + {\omega a^2 B_0\over 3c}\big) - 
			{5\omega a B_0\over 6c}\int_0^\pi P_0(\cos\theta)P_2(\cos\theta)\sin\theta d\theta = 
		2\big(\varphi_0 + {\omega a^2 B_0\over 3c}\big) = 0
	\end{eqnarray*}
	
	Logo devemos ter $\varphi_0 = -\omega a^2 B_0/(3c)$ e, por conseguinte,
	$$
	\sigma(\theta) = -{5\omega a B_0\over 12\pi c}P_2(\cos\theta)
	$$
	
	
	
	

\end{document}
 


