%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper,10pt]{book}[1995/12/01]

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{graphics,graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\usepackage{irpackage}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amstext}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[LE,RO]{\slshape Microscopia de varredura por sonda}
\fancyhead[LO,RE]{\slshape\bfseries I. R. Pagnossin}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\newcommand{\scanner}{{\slshape scanner}}
\newcommand{\creep}  {{\slshape creep}}
\newcommand{\xcoupling}{{\slshape cross-coupling}}
\newcommand{\tensor}[1]{\ensuremath{\mbox{\sffamily\bfseries #1}}}
\newcommand{\vetor}[1]{\ensuremath{\mbox{\bfseries #1}}}
\renewcommand{\footnoterule}{}


\makeindex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\title{\LARGE 
Microscopia de varredura por sonda\\Scanning probe microscopy}
\author{Ivan Ramos Pagnossin\thanks{irpagnossin@hotmail.com}}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Scanning probe microscopy}
  \label{cap:introduction}
  \input{introduction.tex}
\chapter{Scanners}  
  \label{cap:scanners}\index{Scanner}
  \input{scanner.tex}
\chapter{STM --- Microscopia de tunelamento}
	\label{cap:stm}\index{STM}\index{Tunelamento}
	\input{stm.tex}	
\chapter{AFM --- Microscopia de força atômica}
	\label{cap:afm}\index{AFM}
	\input{afm.tex}
\chapter{MFM --- Microscopia de força magnética}
	\label{cap:mfm}\index{MFM}
	\input{mfm.tex}	
\chapter{LFM --- Microscopia de força lateral}
	\label{cap:lfm}\index{LFM}
	\input{lfm.tex}
\chapter{Outros modos de SPM}
	\label{cap:others-modes}
	\input{others.tex}
\chapter{Exemplo de aplicação: Pontos quânticos}
	\label{cap:quantum-dots}\index{QD}\index{Quantum-dots}
	\input{quantum-dots.tex}

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{eisberg}		R. Eisberg, R. Resnick, {\itshape Física quântica}, ed. Campus, 1979
	\bibitem{roland}		R. Wiesendanger, {\itshape Scanning probe microscopy and spectroscopy}, ed. Cambridge, 1994
	\bibitem{salvadori}	M. C. Salvadori, {\itshape Notas de aula do curso de microscopia de força atômica e tunelamento}
	\bibitem{bimberg}	D. Bimberg, M. Grundmann, N. N. Ledentsov, {\itshape Quantum dot heterostructures}, ed. Wiley,                         1999.
	\bibitem{mike}		M. J. Silva, {\itshape Crescimento e caracterização de pontos quãnticos de InAs auto-formados},
										Dissertação de mestrado, 1999.
	\bibitem{maimon}	M. Maimon, E. Finkman, G. Bahir, S. E. Schacham, J. M. Garcia e P. M. Petroff, Appl. Phys. Lett.
                    {\bfseries 73}, 2003 (1998).
	\bibitem{harris}	L. Harris, D. J. Mawbray, M. S. Skolnick, M. Hopkinson e G. Hill, Appl. Phys. Lett. {\bfseries 73},
                    969 (1998).
  \bibitem{yusa}		G. Yusa e H. Sakaki, Appl. Phys. Lett. {\bfseries 70}, 345 (1997).
  \bibitem{arakawa}	Y. Arakawa, H. Sakaki, Appl. Phys. Lett., {\bfseries 40}, 939 (1982)
  \bibitem{pi}	http://www.physikinstrumente.com/tutorial/
\end{thebibliography}

\printindex
\end{document}
 


