\begin{quotation} 
{\bf 11.}
{\it	Como você mediria a velocidade de rotação de uma estrela?}
\end{quotation}

	Para uma estimativa, basta que saibamos a massa e o raio desta. A partir daí podemos determinar,
pela terceira Lei de kepler, a velocidade de rotação da estrela se esta dependesse apenas de forças 
gravitacionais, que não é o caso, mas serve como uma estimativa de grandezas. De fato, pelo método abaixo
avaliamos a velocidade de rotação equatorial do Sol em aproximadamente $10\,\,\mathrm{km/s}$, contra os 
$2\,\,\mathrm{km/s}$ que conhecemos hoje.

	O raio pode ser estimado sabendo-se a distância -- que pode ser obtido por paralaxe ou pelo 
diagrama HR, uma vez conhecidas sua magnitude aparente e classe espectral -- e sua magnitude.

	A massa só pode ser estimada se houver corpos revolucionando ao seu redor, de modo a aplicarmos,
outra vez, a terceira Lei de Kepler. Se o corpo for um disco de acreção, por exemplo, compensa medir
a velocidade de rotação pelo efeito Doppler em dois pontos diferentes do disco (Desde que não diamentalmente
opostos); Caso seja uma outra estrela ou planeta, convém medir o período diretamente. 

	Qualquer que seja o caso, será necessário avaliar a distância até a estrela. Para isto não temos 
muitas alternativas: Sabendo-se a distância de observação e a distância angular entre os corpos podemos, 
por trigonometria, encontrar esta distância. Mas isto é razoável pois, se não formos capazes de distinguir 
dois objetos, voltaremos à situação inicial onde vemos apenas uma estrela sem nada ao seu redor e, neste
caso, simplesmente não é possível medir a velocidade, mas sim apenas estimá-la por modelos físicos.

	 