%IVAN RAMOS PAGNOSSIN 11/03/2001 irpagnossin@hotmail.com

\begin{quotation}
{\color{blue}{\bf 2.}}
{\it	Estime a massa da Terra a partir do movimento da Lua. Procure o valor atualmente aceito e compare com o erro cometido na determinação da 
	massa do Sol a partir do movimento da Terra. Discuta a origem dos erros em cada caso, assim como também a validade das suposições adotadas.
}
\end{quotation} 

\vspace{5mm}

	A {\it 3$^{\underline{a}}$ Lei de Kepler}, sob a luz das {\it Leis de Newton}, escreve-se como
	\begin{equation}
	\label{eq:3a lei de kepler}
	P^2={4\pi^2\over G(M+m)}a^3
	\end{equation}

	onde $P$ é o período de revolução do corpo de massa $m$ em torno do de massa $M$ a uma distãncia média $a$. 
$G=6,67\times10^{-11}\mathrm{N\, m^2/kg^2}$ é a constante de gravitação universal. No nosso caso, $M$ é a massa da Terra, $m$ a da Lua, $a$ a distância
média entre a Terra e a Lua e $P$ o período de revolução da Lua em torno da Terra. 
	Suponha que $M\gg m$, então a expressão~(\ref{eq:3a lei de kepler}) se simplifica para 
	\begin{equation}
	\label{eq:massa}
	P^2\approx{4\pi^2\over GM}a^3\Rightarrow M={4\pi^2a^3\over GP^2}
	\end{equation} 

	O período da Lua é muito fácil de medir e é aproximadamente 29 dias. A distância Tera-Lua eu estimo em $400\, 000\, 000\,\mathrm{m}$, pois eu 
sei -- Não me lembro de onde -- que a luz leva pouco mais de um segundo para viajar esta distância. Com estes dois dados, mais o valor de $G$, obtido
primeiramente há muito tempo por Cavendish, é fácil estimar a massa da Terra
 	$$
	M_{\bigoplus}={4\pi^2(4\times10^{8})^3\over6,67\times10^{-11}\cdot 2505600^2}\approx6,03\times10^{24}\mathrm{kg}
	$$

	O valor atualmente aceito é $5,97\times10^{24}\,\mathrm{kg}$. Ou seja, cometemos um erro de aproximadamente $1\%$. Um ótimo resultado. 
	E no caso do sistema Sol-Terra? Bem, a massa da Terra neste caso é que é muito inferior à do Sol, logo, na expressão~(\ref{eq:massa}), $M$ é a massa
do Sol, $P$ o período de translação da Terra ($365\,\mathrm{dias}$) e $a$ a distância média do Sol a Terra ($1,5\times10^{11}\,\mathrm{m}$):
	$$
	M_{\bigodot}={4\pi^2(1,5\times10^{11})^3\over6,67\times10^{-11}\cdot 31536000^2}\approx2,00\times10^{30}\,\mathrm{kg}
	$$

	Sendo o valor atualmente aceito $1,99\times10^{30}\,\mathrm{kg}$. Um erro de $0,9\%$. Os erros são bastante parecidos, mas por razões diferentes:
No caso do sistema Terra-Lua, a relação entre as massas é $0,0123$, enquanto que no sistema Sol-Terra é $0,000003$. Isto significa que o arredondamento
de massas que leva (\ref{eq:3a lei de kepler}) a (\ref{eq:massa}) no caso do sistema Sol-Terra é muito melhor. Por outro lado os erros no período de translação 
e principalmente na distãncia são muito mais significativos que no caso Terra-Lua. Mesmo assim o erro cometido no caso do Sol é menor tamanha é a relação de 
massas entre a Terra e o Sol.   

\vspace{10mm}	
	
