\documentclass[a4paper]{book}

\setlength{\unitlength}{0.5cm}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}

\begin{document}

\title { Lista número 3 de Mecânica Quântica}
\author { Ivan Ramos Pagnossin }
\date { 23 de Junho de 2000 }
\maketitle

\pagebreak

\bf {1.}
\it {	Mostre que se a energia potencial $V(\mathbf{r})$ for alterada de uma constante em todo o espaço, então as funções de onda independentes do tempo
	não se alteram. Neste caso, qual o efeito sobre os níveis de energia? 
    }

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\sf
	Inicialmente tomemos a situação em que $V(\mathbf{r})$ é o potencial. Nesta situação a equação de Schrödinger independente do tempo fica sendo

\begin{equation}
[-{\hbar^2\over 2m}\mathbf{\nabla}^2+V(\mathbf{r})]\psi(\mathbf{r})=E\psi(\mathbf{r})
\end{equation}

	Agora, imagine uma nova situação onde o potencial é $V_1(\mathbf{r})$:
$$
[-{\hbar^2\over 2m}\mathbf{\nabla}^2+V_1(\mathbf{r})]\psi_1(\mathbf{r})=E_1\psi_1(\mathbf{r})
$$

	Note que também incluímos o índice 1 nas funções de onda, pois, em princípio, não sabemos qual a sua relação com $\psi(\mathbf{r})$. Tome, como
solicita o enunciado da questão, os potenciais $V(\mathbf{r})$ e $V_1(\mathbf{r})$ diferentes apenas por uma constate. Ou seja,
$V_1(\mathbf{r})=V(\mathbf{r})+C$. Aplicando isto na equação imediatamente anterior,
$$
[-{\hbar\over 2m}\mathbf{\nabla}^2+V(\mathbf{r})+C]\psi_1(\mathbf{r})=E_1\psi_1(\mathbf{r})
\Rightarrow
[-{\hbar\over 2m}\mathbf{\nabla}^2+V(\mathbf{r})]\psi_1(\mathbf{r})=(E_1-C)\psi_1(\mathbf{r})
$$

	Mas comparando com $(1)$, o operador Hamiltoniano é exatamente o mesmo! Logo, como as funções de onda são autofunções deste operador (e não dependem
de mais nada), então elas são idênticas. Ou seja, as funções de onda são as mesmas para uma variação espacial constante do potencial (Equivalente é 
dizer que $\psi_1(\mathbf{r})=\psi(\mathbf{r})$). Além disso, note que, ainda comparando esta equação com $(1)$, as energias nas duas situações relacionam-se por
$$
E=E_1-C \Rightarrow E_1=E+C
$$

	Isto é, sob a mesma alteração no potencial acima mencionada, a energia também se altera deste mesmo valor.

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

	
\bf {2.}
\it {	Calcule os coeficientes de reflexão e transmisão para uma partícula de massa $m$ incidindo da esquerda para a direita em uma barreira de potencial
	de altura $V_0$, conforme a figura
    }

	\begin{picture}(5,2.5)\thicklines
	\put(0,0){\line(1,0){5}}
	\put(2.5,0){\line(0,1){1.5}}
	\put(2.5,1.5){\line(1,0){2.5}}
	\put(1.25,2){\vector(-1,0){1}}
	\put(3.25,2.125){\vector(1,0){1}}
	\put(4.25,1.875){\vector(-1,0){1}}

	\end{picture}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\sf
	Para a situação imposta existir, a energia $E$ da partícula deve, necessariamente, ser maior que $V_0$. Desta forma, nas duas regiões distintas do
gráfico acima a solução da equação de Schrödinger independente do tempo\footnote{Ao longo do texto, quando a equação de Schrödiger for mencionada,
estaremos nos referindo à forma independente do tempo, exceto por comentário oportunamente contrário.} é oscilatória. Escrevemos
\begin{equation}
\psi_1(x)=A e^{i k_1 x}+B e^{- i k_1 x}   \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	\psi_2(x)=C e^{i k_2 x}+D e^{- i k_2 x}
\end{equation}
	com $k_1^2={2m\over\hbar^2}E$ e $k_2^2={2m\over\hbar^2}(E-V_0)$. É razoável supor $A=0$ uma vez que não há partículas incidindo da esquerda para a 
direita.
	 Derivando as equações acima,
$$
\dot{\psi}_1(x)=-ik_1B e^{-i k_1 x}	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	\dot{\psi}_2=ik_2 C e^{i k_2 x}-i k_2 D e^{-i k_2 x}
$$

	Aplicando as condições de contorno $\psi_1(0)=\psi_2(0)$ e $\dot{\psi}_1(0)=\dot{\psi}_2(0)$ (Após termos definido a descontinuidade de $V(x)$ como
a origem do sistema de coordenadas) ficamos com as equações
$$
C+D=B	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	C-D=-{k_1\over k_2}B
$$

	Resolvendo este sistema em função de $D$, que representa a onda incidente e é supostamente conhecido (pois depende da fonte emissora da dita partícula),
encontramos facilmente
$$
B={2k_2\over k_2+k_1}D	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	C={k_2-k_1\over 2k_2}B={k_2-k_1\over k_2+k_1}D  
$$

	Com isso dimensionamos as funções de onda $(2)$
$$
\psi_1(x)=D{2k_2\over k_2+k_1}e^{-i k_1 x}	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	\psi_2(x)=D(e^{-i k_2 x}+{k_2-k_1\over k_2+k_1}e^{i k_2 x})
$$

	Agora podemos avaliar os coeficientes de reflexão e transmissão:
\begin{eqnarray}
R	&	=	&	{S_{REFLETIDO}\over S_{INCIDENTE}}={{\hbar\over m}k_2 |C|^2\over{{\hbar\over m}k_2 |D|^2}}=|{C\over D}|^2 \nonumber \\
	&	=	&	({k_2-k_1\over k_2+k_1})^2 \nonumber \\
T	&	=	&	{S_{TRANSMITIDO}\over S_{INCIDENTE}}={{\hbar\over m}k_1 |B|^2\over{{\hbar\over m}k_2 |D|^2}}={k_1\over k_2}|{B\over D}|^2
																\nonumber \\
	& 	=	&	{4k_1k_2\over (k_1+k_2)^2} \nonumber
\end{eqnarray} 

	E o problema está resolvido.

\begin{picture}(10,0)
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\bf {3.}
\it {	Considere o poço de potencial com barreiras finitas de altura $V_0$ e largura $2a$, conforme a figura. Calcule os níveis de energia e desenhe as 
	autofunções para os três primeiros estados ligados quando $V_0a^2={6\hbar^2\over m}$.
    }

\begin{picture}(6,3.5)\thicklines
\put(0,0){\vector(1,0){6}}
\put(2.5,0){\vector(0,1){3}}
\put(0,2.5){\line(1,0){1.5}}
\put(3.5,2.5){\line(1,0){1.5}}
\put(0,2){\line(1,0){5}}
\put(1.5,0){\line(0,1){2.5}}
\put(3.5,0){\line(0,1){2.5}}
\end{picture}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\sf

	Uma vez que o enunciado solicita-nos informações sobre estados ligados, então a energia da partícula sujeita a tal potencial é menor que $V_0$.
Consequentemente, teremos soluções exponenciais nas regiões 1 e 3 e uma solução oscilatória na região 2. Escrevemos as soluções como
$$ \psi_1(x)=Ae^{k_1x}+Be^{-k_1x}  $$
$$ \psi_2(x)=Ccos(k_2x)+Dsen(k_2x) $$
$$ \psi_3(x)=Ee^{k_3x}+Fe^{-k_3x}  $$

	Como a função de onda procurada deve permanecer limitada no infinito, concluímos que $B=0$, caso contrário $\psi_1(x)$ explode em $x=-\infty$. 
Analogamente, $E$ deve ser zero pois se não, $\psi_3(x)$ explode em $x=+\infty$. Além disso, é imediato da equação de Schrödinger que 
$k_1^2=k_3^2={2m\over\hbar^2}(V_0-E)$ e $k_2={2m\over\hbar^2}E$. O passo seguinte é determinar as derivadas de primeira ordem das funções de onda:
\begin{eqnarray}
\dot{\psi}_1(x)	&	=	&	k_1Ae^{k_1x}			\nonumber \\                  
\dot{\psi}_2(x)	&	=	&	-k_2Csen(k_2x)+k_2Dcos(k_2x)  	\nonumber \\
\dot{\psi}_3(x)	&	=	&	-k_1Fe^{-k_1x}                	\nonumber 
\end{eqnarray}

	Agora aplicamos as condições de contorno:
\begin{eqnarray}
\psi_1(-a)	 &	 =	 & \psi_2(-a) \nonumber \\	
\psi_2(a) 	 &	 =	 & \psi_3(a)  \nonumber \\	
\dot{\psi}_1(-a) &	 =	 & \dot{\psi}_2(-a) \nonumber \\		
\dot{\psi}_2(a)	 &	 =	 & \dot{\psi}_3(a) \nonumber		
\end{eqnarray}

	Que geram, respectivamente,
\begin{eqnarray}
Ae^{-k_1a}  			&	=	&  Ccos(k_2a)-Dsen(k_2a) \nonumber \\
Ccos(k_2a)+Dsen(k_2a)  		&	=	&  Fe^{-k_1a} \nonumber \\
k_1Ae^{-k_1a} 			&	=	&  k_2Csen(k_2a)+k_2Dcos(k_2a) \nonumber\\
-k_2Csen(k_2a)+k_2Dcos(k_2a) 	&	=	& -k_1Re^{-k_1a} \nonumber
\end{eqnarray}

	Reorganizando estas equações e trabalhando-as um pouco chega-se ao conjunto
\begin{eqnarray}
2Ccos(k_2a)	&	=	&	(A+F)e^{-k_1a} \\
2Dsen(k_2a)	&	=	&	(F-A)e^{-k_1a} \\
2Csen(k_2a)	&	=	&	{k_1\over k_2}(A+F)e^{-k_1a} \\
2Dcos(k_2a)	&	=	&	{k_1\over k_2}(A-F)e^{-k_1a} 
\end{eqnarray}

	 Após milhares de tentativas frustradas de se resolver este sistema pelo método tradicional, encontrando pelo caminho coisas como $1=-1$, $tg(k_2x)=i$,
olhamos para este último sistema e tentamos simplificá-lo. Tentamos $A=F$, o que tornaria $(4)$ e $(6)$ identicamente nulas. Mas isto resultaria em dizer que
$D=0$ também. Isto deixaria ``vivas'' as equações $(3)$ e $(5)$, ambas determinando $C$. Vejamos no que dá:
\begin{eqnarray}
2Ccos(k_2a)	&	=	&	2Ae^{-k_1a} \nonumber \\
C		&	=	&	Asec(k_2a)e^{-k_1a} \nonumber \\
2Csen(k_2a)	&	=	&	2{k_1\over k_2}Ae^{-k_1a} \nonumber \\
C		&	=	&	A{k_1\over k_2}cossec(k_2a)e^{-k_1a} \nonumber  
\end{eqnarray}

	Igualando estes dois resultados para $C$ e simplificando encontramos que
\begin{equation}
tg(k_2a)=k_1/k_2
\end{equation}

 	Legal! Esta é sem dúvida uma solução possível. Mas veja que pelo mesmo método que seguimos podemos ``zerar'' também outras equações do sistema 
fazendo $A=-F$. Neste caso, $(3)$ e $(5)$ é que se anulam, levando, automaticamente, $C$ para zero!...
\begin{eqnarray}
2Dsen(k_2a)	&	=	&	-2Ae^{-k_1a} \nonumber \\
D		&	=	&	-Ae^{-k_1a}cossec(k_2a) \nonumber \\
2Dcos(k_2)	&	=	&	2{k_1\over k_2}Ae^{-k_1a} \nonumber \\
D		&	=	&	{k_1\over k_2}Ae^{-k_1a}sec(k_2a) \nonumber
\end{eqnarray}

	Ainda seguindo o mesmo procedimento encontramos que, para essas duas igualdades serem consistentes, é preciso que
\begin{equation}
cotg(k_2a)=-k_1/k_2 
\end{equation}

	Por isso não dava certo! Pelos métodos tradicionais o que acabavamos por fazer era misturar duas soluções independentes! Ou seja, temos, na realidade,       pelo menos duas soluções independentes:

{\bf solução 1}		$	A=+F	 \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	D=0		 \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	C\not= 0	$

{\bf solução 2}		$	A=-F	 \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	D\not= 0	 \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	C=0		$

	É claro! uma vez que a partícula está confinada e as funções de onda nas regiões 1 e 3 são exponenciais idênticas, diferindo apenas pelas constantes
multiplicativas, então fica claro, após desenhar algumas possibilidades, que há duas combinações apenas: Nas regiões 1 e 2 as exponencis são estritamente positivas,
ou então, na região 1(3) ela é estritamente positiva(negativa) e na 3(1), estritamente negativa(positiva). No primeiro caso, a solução na região 2 capaz de
satisfazer as condições de contorno deve ser par (veja a figura abaixo)...um {\bf cosseno} (D=0 na função $\psi_2$); Na segunda situação, impar...um {\bf seno}
(C=0 na função $\psi_2$). Mas seno e cosseno são funções linearmente dependentes. Isto explica as incoerências encontradas...estávamos misturando soluções
linearmente independentes! Ufa! Agora ficou claro o porquê do sofrimento. Mas não nos interessa as funções de onda, e sim os níveis de energia. Para o primeiro
grupo de soluções utilizamos $(7)$:
$$
tg(k_2a)=k_1/k_2	\Rightarrow	k_2tg(k_2a)=k_1		\Rightarrow	(k_2a)tg(k_2a)=(k_1a)	\Rightarrow	\zeta tg(\zeta)=\xi
$$
	Notando que
$$
\zeta^2+\xi^2=(k_2a)^2+(k_1a)^2={2ma^2E\over\hbar^2}+{2ma^2(V_0-E)\over\hbar^2}={2ma^2V_0\over\hbar^2}=R^2
$$
	 é a equação de uma circunferência! Isolando $\xi$ e aplicando na equação acima desta fazemos
\begin{equation}
\zeta tg(\zeta)=\sqrt{R^2-\zeta^2}
\end{equation}

	que é uma equação transcedental resolvível por métodos numéricos\footnote{Aqui nos interessa apenas a raiz positiva, visto que os eixos $\zeta$ e
$\xi$ inventados representam, em realidade, $k_1$ e $k_2$, que são estritamente positivos dentro das condições estabelecidas no problema}. 
	Procedendo analogamente para o segundo grupo de soluções encontramos
\begin{equation}
\zeta cotg(\zeta)=-\sqrt{R^2-\zeta^2}
\end{equation}
	que também é transcedental. Para resolvermos $(9)$ e $(10)$ precisamos dar um valor numérico para $R$. Fitando logo acima, recordamos que
$R^2={2ma^2V_0\over\hbar^2}$. Como o enunciado do exercício nos diz para considerar o caso em que $V_0a^2={6\hbar^2\over m}$, fazendo as contas encontramos
facilmente que $R^2=12$. Assim ficamos com as duas equações
$$
\zeta tg(\zeta)=\sqrt{12-\zeta^2}
$$
	e

$$
\zeta cotg(\zeta)=-\sqrt{12-\zeta^2}
$$

	As primeiras soluções destas equações, encontradas utilizando-se o software mathcad, são $1,213036$ e $3,372258$ referentes ao primeiro grupo de
soluções, e $2,294932$ relativo ao segundo. Utilizando o conhecimento há pouco introduzido de que $\zeta=k_2a=\sqrt{{2m\over\hbar^2}E}a$, e lembrando do 
enunciado que $a^2={6\hbar^2\over V_0m}$, fazemos
$$
E(\zeta)={1\over 12}V_0\zeta^2
$$

	E, por simples substituição, encontramos os valores das energias dos estados ligados:
\[\begin{array}{c}
	E_1 \cong 0,123 V_0 \\
	E_2 \cong 0,439 V_0 \\
	E_3 \cong 0,948 V_0 
\end{array}\]

	Veja abaixo a posição relativa dos estados ligados com relação ao poço em questão.

\begin{picture}(6,3.5)\thicklines
\put(0,0){\vector(1,0){6}}
\put(2.5,0){\vector(0,1){3}}
\put(0,2.5){\line(1,0){1.5}}
\put(3.5,2.5){\line(1,0){1.5}}
\put(1.5,0){\line(0,1){2.5}}
\put(3.5,0){\line(0,1){2.5}}

\put(1,0.307){\line(1,0){3}}
\put(1,1.097){\line(1,0){3}}
\put(1,2.370){\line(1,0){3}}
\end{picture}

	
\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\bf {4.}
\it {	Calcule o coeficiente de transmissão para uma partícula de massa $m$ incidindo na barreira de potencial quadrada, como na figura, com $E>V_0$

\begin{picture}(5,2.5)\thicklines
\put(0,2.3){\line(1,0){5}}
\put(0,0){\line(1,0){5}}
\put(1.5,2){\line(1,0){2}}
\put(1.5,0){\line(0,1){2}}
\put(3.5,0){\line(0,1){2}}
\end{picture}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}
	
\sf
	Como a energia da partícula é maior que $V_0$, então todas as soluções da equação de Schrödinger são oscilatórias:
\begin{eqnarray}
\psi_1(x)	&	=	&	Ae^{ik_1x}+Be^{-ik_1x} \nonumber \\
\psi_2(x)	&	=	&	Ce^{ik_2x}+De^{-ik_2x} \nonumber \\
\psi_3(x)	&	=	&	Ee^{ik_3x}+Fe^{-ik_3x} \nonumber 
\end{eqnarray}

	Com $k_1=k_3={2m\over\hbar^2}E$, $k_2={2m\over\hbar^2}(E-V_0)$ e considerando a abscisa do centro do patamar como origem do sistema de coordenadas.
	Supondo a partícula incidindo da esquerda para a direita, então concluímos que $F=0$, tendo em vista que esta parcela representa uma onda oriunda
de $x=\infty$. Reescrevendo,
\begin{eqnarray}
\psi_1(x)	&	=	&	Ae^{ik_1x}+Be^{-ik_1x} \nonumber \\
\psi_2(x)	&	=	&	Ce^{ik_2x}+De^{-ik_2x} \nonumber \\
\psi_3(x)	&	=	&	Ee^{ik_1x}	       \nonumber 
\end{eqnarray}

	As derivadas de primeira ordem são
\begin{eqnarray}
\dot{\psi}_1(x)		&	=	&	ik_1Ae^{ik_1x}-ik_1Be^{-ik_1x} \nonumber \\
\dot{\psi}_2(x)		&	=	&	iCk_2e^{ik_2x}-ik_2De^{-ik_2x} \nonumber \\
\dot{\psi}_3(x)		&	=	&	ik_1Ee^{ik_1x}		       \nonumber
\end{eqnarray}

	Neste mesmo contexto, as condições de contorno são
\begin{eqnarray}
\psi_1(-a)		&	=	&	\psi_2(-a)	 \nonumber \\
\psi_2(a)		&	=	&	\psi_3(a) 	 \nonumber \\
\dot{\psi}_1(-a)	&	=	&	\dot{\psi}_2(-a) \nonumber \\
\dot{\psi}_2(a)		&	=	&	\dot{\psi}_3(a)  \nonumber 
\end{eqnarray}

	Aplicando estas condições encontramos o seguinte sistema de equações algébricas:
\begin{eqnarray}
Ae^{-ik_1a}+Be^{ik_1a}		&	=	&	Ce^{-ik_2a}+De^{ik_2a} 		\nonumber \\
Ce^{ik_2a}+De^{-ik_2a}		&	=	&	Ee^{ik_1a} 			\nonumber \\
k_1Ae^{-ik_1a}-k_1Be^{ik_1a}	&	=	&	Ck_2e^{-ik_2a}-k_2De^{ik_2a} 	\nonumber \\
Ck_2e^{ik_2a}-ik_2De^{-ik_2a} 	&	=	&	k_1Ee^{ik_1a}			\nonumber
\end{eqnarray}

	Reescrevendo este sistema com o pressuposto de que $A$ é conhecido, já que representa a onda incidente,
	\[ \left[
	\begin{array}{cccc}
	e^{ik_1a}	&	-e^{-ik_2}	&	-e^{ik_2a}	&	0			\\
	0		&	e^{ik_2a}	&	e^{-ik_2a}	&	-e^{ik_1a}		\\
	-e^{ik_1a}	&	-e^{-ik_a}	&	e^{ik_2a}	&	0			\\
	0		&	e^{ik_2a}	&	-e^{-ik_2a}	&	-{k_1\over k_2}e^{ik_1a}
	\end{array}
	\right]
	\cdot
	\left[
	\begin{array}{c}
	B	\\	
	C	\\	
	D	\\	
	E
	\end{array}
	\right] 
	=
	\left[
	\begin{array}{c}
	-Ae^{-ik_1a}			\\
	0				\\
	-{k_1\over k_2}Ae^{-ik_2a}	\\
	0
	\end{array}
	\right] \]

	Como queremos o coeficiente de transmissão, dado por
\begin{eqnarray}
T	&	=	&	{S_{TRANSMITIDO}\over S_{INCIDENTE}}={{\hbar\over 2m}k_1\over {\hbar\over 2m}k_1}|{E\over A}|^2 \nonumber \\
	&	=	&	|{E\over A}|^2 \nonumber
\end{eqnarray}

	basta que determinemos $E$, o que pode ser feito com um pouco de paciência e utilizando o método de Cramer. Contudo, como paciência não é
uma das minhas maiores virtudes, solicitei ajuda ao software Mathematica, e ele deu, em poucos segundos, a solução
\begin{eqnarray}
{E\over A}	&	=	&	{4k_1k_2e^{ik_2L}e^{-ik_2L}\over -k_1^2+k_1^2e^{i2Lk_2}-2k_1k_2-2k_1k_2e^{i2Lk_2}-k_2^2+k_2^2e^{i2Lk_2}} \nonumber \\
		&	=	&	{4k_1k_2e^{ik_2L}e^{-ik_2L}\over k_1^2(e^{i2Lk_2}-1)-2k_1k_2(1+e^{i2Lk_2})+k_2^2(e^{i2Lk_2}-1)}	\nonumber \\	
		&	=	&	{4k_1k_2e^{ik_2L}e^{-ik_2L}\over (k_1^2+k_2^2)(e^{i2Lk_2}-1)-2k_1k_2(1+e^{i2Lk_2}} \nonumber \\
		&	=	&	{4k_1k_2e^{ik_2L}e^{-ik_2L}\over (k_1^2+k_2^2)e^{iLk_2}(e^{iLk_2}-e^{-iLk_2})-2k_1k_2e^{iLk_2}(e^{iLk_2}+e^{-iLk_2}}
															\nonumber \\
		&	=	&	{4k_1k_2e^{ik_2L}e^{-ik_2L}\over e^{iLk_2}\{ [2i(k_1^2+k_2^2)sen(k_2L)]-4k_1k_2cos(k_2L)\}} \nonumber \\
		&	=	&	{4k_1k_2e^{-ik_2L}\over 2i(k_1^2+k_2^2)sen(k_2L)-4k_1k_2cos(k_2L)} \nonumber \\
|{E\over A}|^2	&	=	&	{16k_1^2k_2^2\over 4(k_1^2+k_2^2)^2sen^2(k_2L)+16k_1^2k_2^2cos^2(k_2L)} \nonumber \\
		&	=	&	{4k_1^2k_2^2\over (k_1^2+k_2^2)^2sen^2(k_2L)+4k_1^2k_2^2cos^2(k_2L)} \nonumber \\
		&	=	&	{4k_1^2k_2^2\over (k_1^2+k_2^2)^2sen^2(k_2L)+4k_1^2k_2^2[1-sen^2(k_2L)]} \nonumber \\
		&	=	&	{4k_1^2k_2^2\over 4k_1^2k_2^2+(k_1^2+k_2^2)sen^2(k_2L)} \nonumber \\
T		&	=	&	{4\varepsilon(\varepsilon-U_0)\over 4\varepsilon(\varepsilon-U_0)+U_0sen^2(k_2L)} 
\end{eqnarray}

	Mantendo em mente as transformações comuns $k_1={2m\over\hbar^2}E=\varepsilon$ e $k_2={2m\over\hbar^2}(E-V_0)=\varepsilon-U_0$, e ainda lembrando que 
$2a=L$ (veja a figura).

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\bf {5.}
\it {	Considere, no exercício 4, a barreira de potencial tal que $V_0L^2={40\hbar^2\over 2m}$. Calcule os primeiros três valores de energia $E$, em unidades de 
	$V_0$, tais que a probabilidade da partícula atravessar a barreira é um.
    }
\sf

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

	Observando a equação $(11)$, que expressa o coeficiente de transmissão, notamos que, para este assumir o valor 1 solicitado, basta que o seno no denominador seja zero, ou seja, que o argumento seja um múltiplo inteiro de $\pi$:
\[\begin{array}{c}
k_2L=n\pi	\Leftrightarrow		k_2^2L^2=n^2\pi^2						\Leftrightarrow	\\		
		\Leftrightarrow		(\varepsilon-U_0)L^2=n^2\pi^2					\Leftrightarrow	\\
		\Leftrightarrow		{2m\over\hbar^2}E_n={2m\over\hbar^2}V_0+({n\pi\over L})^2	\Leftrightarrow	\\
		\Leftrightarrow		E_n=V_0+{\hbar^2\over 2m}({n\pi\over L})^2			\Leftrightarrow	\\
		\Leftrightarrow		E_n=V_0[1+{(n\pi)^2\over 40}]					\Leftrightarrow	
\end{array}\]
	que nos dá, para $n=0,1,2,...$
\[\begin{array}{c}
	E_0=V_0 			\\
	E_1=V_0(1+{\pi^2\over 40})	\\
	E_2=V_0(1+{4\pi^2\over 40})	\\
	E_3=V_0(1+{9\pi^2\over 40})	\\
	\vdots
\end{array}\]

	E o problema está solucionado.


\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}


\bf {6.}
\it {	Considere um elétron no poço de potencial quadrado mostrado na figura do exercício 3. Tome a largura do poço $L=2a=100a_0$. Calcule a máxima altura
	do poço, em Rydberg, tal que só haja um estado ligado.
    }

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\sf

	Conforme a ilustração abaixo, tevemos ter 
\[\begin{array}{c}
				\xi^2+\eta^2 \le ({\pi\over 2})^2 			\Leftrightarrow \\
\Leftrightarrow			\varepsilon a^2+(U_0-\varepsilon)a^2 \le {\pi^2\over 4}	\Leftrightarrow \\
\Leftrightarrow 		U_0 \le ({\pi\over 2a})^2 				\Leftrightarrow \\
\Leftrightarrow 		{2m\over\hbar^2}V_0 \le ({\pi\over 2a})^2			
\end{array}\]

	Desenvolvemos $V_0$:
\begin{eqnarray}
V_0	&	\le	&	{1\over m}({\pi\hbar\over 8a})^2		\nonumber \\
	&	\le	&	{1\over m}[{\pi\hbar\over 4(2a)}]^2 		\nonumber \\
	&	\le	&	{1\over m}({\pi\hbar\over 4\cdot 100a_0})^2 	\nonumber \\
	&	\le	&	{1\over 1/2}({\pi\cdot 1\over 400})^2 		\nonumber \\
	&	\le	&	2({\pi\over 400})^2 				\nonumber \\
	&	\le	&	1,2\cdot 10^{-4} Ry 				\nonumber
\end{eqnarray}

	Lembrando, para isso, que no sistema Rydberg, considera-se $e=\sqrt{2}$, $m=1/2$ e $\hbar=1$, de forma a dar $a_0=1$.

\begin{picture}(5,5)\thicklines
\put(0,0){\vector(1,0){5}}
\put(0,0){\vector(0,1){5}}
\end{picture}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\bf {7.}
\it {	Em um retificador de cristal por contato pontual operado na direção reversa, a corrente elétrica sofre interrupções devido à uma barreira de
	potencial. Estime a probabilidade de penetração para um elétron cuja energia cinética é 2,5V, incidente numa barreira retangular de 3,0V de
	altura e $10^{-7}$cm de largura.
    }

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\sf

	A função de onda no poço de potencial descrito no enunciado é (considere a ilustração do exercício 3)
$$
\psi_3(x)=Ae^{-k_3x}
$$
	com $k_3={2m\over\hbar^2}(V_0-E)$. Desta forma, a equação de densidade de probabilidade será
$$
\psi_3(x)\psi_3^{*}(x)=A^2e^{-2k_3x}
$$

	O argumento da exponencial é que dá a razão de queda da função, ou seja, da penetração. Como o que queremos é apenas uma estimativa, podemos avaliar
a penetração como o valor de $x$ para o qual o expoente atinge o valor -1, que corresponde a termos uma certeza de aproximadamente 73\% nesta estimativa.
Em símbolos,
\begin{eqnarray}
x_0	&	=	&	{1\over 2k_3} 				 \nonumber \\
	&	=	&	{1\over 2\sqrt{{2m\over\hbar^2}(V_0-E)}} \nonumber \\
	&	=	&	{\hbar\over\sqrt{8m(V_0-E)}}		 \nonumber \\
	&	\cong	&	1,38 \AA 				 \nonumber
\end{eqnarray}


\end{document}











