\documentclass[a4paper]{article}

\setlength{\unitlength}{0.5cm}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}

\begin{document}

\title { Prova de Eletromagnetísmo II}
\author { Ivan Ramos Pagnossin }
\date { 05 de Agosto de 2000 }
\maketitle

\pagebreak
\sf

{\bf 1.}
{\it	Um barco é construido de forma que o mastro faça um ângulo $\theta$ com respeito ao deck. Um observador fora da embarcação observa-a com uma velocidade
	$v$. Qual o ângulo do mastro para este observador?
}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

	Decompondo o comprimento do mastro nas direções $x$ e $y$, paralela e perpendicular à do movimento, teremos $x=l\cos\theta$ e $y=l\sin\theta$. O observador
 em terra firme, ao medir $y'$, encontra exatamente $y$, pois esta dimensão é perpendicular ao movimento. Contudo, o mesmo não acontece com
$x$, que acaba por medir $x'={x\over\gamma}$. Deste modo, o novo ângulo sob o qual este observador percebe o mastro pode ser obtido por

	$$
	\tan\theta'={y'\over x'}={l\sin\theta\over{l\over\gamma}\cos\theta}=\gamma\tan\theta
	$$

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

{\bf 2.}
{\it 	Resolva as equações abaixo para $x$, $y$, $z$ e $t$ em termos de $x'$, $y'$, $z'$ e $t'$.
	\begin{equation}
	x'=\gamma(x-vt)
	\end{equation}
	$$
	y'=y
	$$
	$$
	z'=z
	$$
	\begin{equation}
	t'=\gamma(t-{v\over c^2}x)	
	\end{equation} 
}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

	Para resolver este exercício, existe o método cabeça e o método luso. Pelo método cabeça basta lembrar que, para quem está no referencial $S'$,
o sistema $S$ move-se com velocidade $-v$. Deste modo, é fácil perceber que o resultado é
	$$
	x=\gamma(x'+vt')
	$$
	$$
	y=y'
	$$
	$$
	z=z'
	$$
	$$
	t=\gamma(t'+{v\over c^2}x')	
	$$
	
	Mas vejamos o método luso: Da expressão $(1)$ podemos escrever
	$$
	{x'\over\gamma}=x-vt	\Rightarrow	vt=x-{x'\over\gamma}	\Rightarrow	t={x\over v}-{x'\over\gamma v}
	$$

	Aplicando este resultado em $(2)$,
	\begin{eqnarray}
	t'=\gamma[({x\over v}-{x'\over\gamma v})-{v\over c^2}x]				&	\Rightarrow	&	
							\gamma{x\over v}-{v\gamma\over c^2}x=t'+{x'\over v}		\Rightarrow 	\nonumber \\
	\Rightarrow x\gamma({1\over v}-{v\over c^2})=t'+{x'\over v}			&	\Rightarrow	&	
							x\gamma{c^2-v^2\over c^2v}=t'+{x'\over v}			\Rightarrow	\nonumber \\
	\Rightarrow x\gamma{c^2[1-({v\over c})^2]\over c^2v}=t'+{x'\over v}		&	\Rightarrow	&	
							x\gamma{1\over v\gamma^2}=t'+{x'\over v}			\Rightarrow	\nonumber \\
	\Rightarrow 								x	&		=	&	v\gamma(t'+{x'\over v})	
																	\nonumber 
	\end{eqnarray}

	Resultando, obviamente, $x=\gamma(x'+vt')$. Agora, usando este resultado na expressão $(2)$ novamente,
	\begin{eqnarray}
	t'=\gamma t-{v\over c^2}\gamma(x'-vt')		&	\Rightarrow	&	
					\gamma t=t'+{v\gamma^2\over c^2}(x'+vt')	\Rightarrow						\nonumber \\
	\Rightarrow t	&	=	&	{t'\over\gamma}+{v\gamma\over c^2}(x'+vt')							\nonumber \\
			&	=	&	{t'\over\gamma}+{v^2\gamma\over c^2}t'+{v\gamma\over c^2}x'					\nonumber \\
			&	=	&	({1\over\gamma}+{v^2\gamma\over c^2})t'+{v\gamma\over c^2}t'+{v\gamma\over c^2}x'		\nonumber \\
			&	=	&	({c^2+v^2\gamma^2\over c^2\gamma})t'+{v\gamma\over c^2}x'					\nonumber \\
			&	=	&	{c^2+{c^2v^2\over c^2-v^2}\over c^2\gamma}t'+{v\gamma\over c^2}x'				\nonumber \\
			&	=	&	{c^2\over\gamma(c^2-v^2)}t'+{v\gamma\over c^2}x'						\nonumber \\
			&	=	&	{1\over\gamma[1-({v\over c})^2]}t'+{v\gamma\over c^2}x'						\nonumber \\
			&	=	&	\gamma(t'+{v\over c^2}x')									\nonumber
	\end{eqnarray} 
	
	As outras duas equações ($y$ e $z$) são imediatas.
		
\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

{\bf 3.}
{\it	As coordenadas do evento $\mathcal{A}$ são $(x_A,t_A)$, e as coordenadas do evento $\mathcal{B}$ são $(x_B,t_B)$. Assumindo que o intervalo entre
	os dois eventos é do tipo espaço, ache a velocidade do sistema de coordenadas em que eles ocorrem ao mesmo tempo.
}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

	Como os dois eventos possuem intervalo do tipo espaço, então eles estão correlacionados e podem ser vistos simultaneamente num sistema conveniente. 
Suponha um referencial $S'$ que se mova com velocidade $v$ em relação ao sistema de coordenadas onde se mede $(x_A,t_A)$ e $(x_B,t_B)$. As coordenadas 
$t'_A$ e $t'_B$ podem ser escritas como 
	$$
	t'_A=\gamma(t_A-{v\over c^2}x_A)
	$$

	e
	$$
	t'_B=\gamma(t_B-{v\over c^2}x_B)
	$$

	Neste novo sistema $S'$ esperamos observar os eventos $\mathcal{A}$ e $\mathcal{B}$ como simultâneos. Ou seja, $t'_A=t'_B$:
	\begin{eqnarray}
	t'_A				&	=	&	t'_B				\nonumber \\
	\gamma(t_A-{v\over c^2}x_A)	&	=	&	\gamma(t_B-{v\over c^2}x_B)	\nonumber \\
	t_A-t_B				&	=	&	{v\over c^2}x_A-{v\over c^2}x_B	\nonumber \\
	\Delta t			&	=	&	{v\over c^2}\Delta x		\nonumber \\
	v				&	=	&	c^2{\Delta t\over\Delta x}	\nonumber
	\end{eqnarray}

	Note que, como $\Delta x>c\Delta t$ (condição para intervalo do tipo espaço), $v<c$, mostrando que o resultado está coerente.

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

{\bf 4.}
{\it	Um capacitor de placas paralelas, em repouso no sistema $S_0$ e inclinado de um ângulo de $45^o$ com o eixo $x_0$ tem densidade de carga
	$\sigma_0$ nas suas placas, conforme a figura. O sistema $S$ está se movendo para a direita com velocidade $v$ em relação a $S_0$.

	(a)Ache o campo $\vec{E}_0$ em $S_0$.

	(b)Ache o campo $\vec{E}$ em $S$.
	
	(c)Que ângulo as placas fazem com o eixo $x$?
	
	(d)O campo é perpendicular às placas em $S$?
}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\begin{picture}(5,5)
\end{picture}


	O item $(a)$ é muito fácil. Basta observarmos a figura para verificarmos que
	\begin{eqnarray}
	\vec{E}_0	&	=	&	E_0[cos(45^o)\hat{i}-cos(45^o)\hat{j}]		\nonumber \\
			&	=	&	{\sqrt{2}\over2}E_0(\hat{i}-\hat{j})		\nonumber 
	\end{eqnarray}

	Quanto ao item $(b)$, podemos utilizar a transformação dos campos demonstrada em sala de aula para encontrar
	$$
	E'_x=E_x
	$$
	$$
	E'_y=\gamma E_y=-\gamma{\sqrt{2}\over2}E_0
	$$
	$$
	E'_z=\gamma E_z=0
	$$

	Ou seja, $\vec{E}'={\sqrt{2}\over2}E_0(\hat{i}-\gamma\hat{j})$, com $E_0={\sigma_0\over\epsilon_0}$. Já o item $(c)$ pode ser resolvido 
aproveitando-se o resultado do primeiro exercício: $\tan\theta'=\gamma\tan\theta=\gamma\tan(45^o)=\gamma$. Por fim, o item $(d)$ pode ser resolvido 
através da famosa relação da geometria analítica, $\tan\phi\tan\theta'=-1$ (esta condição deve ser satisfeita para que as linhas de campo e as placas 
sejam perpendiculares umas as outras), onde $\phi$ é o ângulo de inclinação das linhas do campo elétrico com relação a $x$:
	$$
	\tan\phi={E'_y\over E'_x}={-{\sqrt{2}\over2}E_0\gamma\over{\sqrt{2}\over2}E_0}=-\gamma
	$$

	Assim sendo, $\tan\phi\tan\theta'=-\gamma\gamma=-\gamma^2\not=-1$. Portanto, o campo elétrico não é perpendicular às placas quando visto do referencial
em movimento. Perceba que para velocidades baixas $\gamma$ é praticamente igual a 1 e, consequentemente, o campo continua perpendicular à placa do capacitor. 	

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

{\bf 5.}
{\it	(a)Mostre que $\vec{E}\cdot\vec{B}$ é relativisticamente invariante.

	(b)Mostre que $E^2-c^2B^2$ é relativisticamente invariante.

	(c)Suponha que o campo magnético em algum ponto é zero em um dado sistema. É possível achar outro sistema em que o campo elétrico neste mesmo ponto é 
	   zero?
}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

	{\bf(a)}Devemos mostrar que $\vec{E}\cdot\vec{B}=\vec{E}'\cdot\vec{B}'$. Imagine que num novo referencial $S'$ mova-se com velocidade $v$ no sentido positivo
de $x$ (Observe que esta hipótese de maneira alguma diminui a generalidade dos cálculos, visto que sempre podemos girar os eixos de forma a adquirirem
a configuração desejada). Nesta situação, os campos transformam-se pelas expressões 
	$$ 
	E'_x=E_x		\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_x=B_x
	$$
	$$
	E'_y=\gamma(E_y-vB_z)	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_y=\gamma(B_y+{v\over c^2}E_z)
	$$
	$$	
	E'_z=\gamma(E_z+vB_y)	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_z=\gamma(B_z-{v\over c^2}E_y)
	$$

	Assim, podemos começar:
	\begin{eqnarray}
	\vec{E}'\vec{B}'	&	=	&	E'_xB'_x+E'_yB'_y+E'_zB'_z							\nonumber \\
				&	=	&	E_xB_x+\gamma^2[(E_y-vB_z)(B_y+{v\over c^2}E_z)+(E_z+vB_y)(B_z-{v\over c^2}E_y)	\nonumber \\
				&		&	\vdots										\nonumber \\
				&	=	&	E_xB_x+\gamma^2[(1-{v^2\over c^2})E_yB_y+(1-{v^2\over c^2})E_zB_z		\nonumber \\
				&	=	&	E_xB_x+\gamma^2{E_yB_y+E_zB_z\over\gamma^2}					\nonumber \\
				&	=	&	E_xB_x+E_yB_y+E_zB_z								\nonumber \\
				&	=	&	\vec{E}\cdot\vec{B}								\nonumber
	\end{eqnarray}

	{\bf(b)}O método é exatamente o mesmo. Primeiramente, notemos que
	\begin{eqnarray}
	{E'}^2	&	=	&	{E'}_x^2+{E'}_y^2+{E'}_z^2									\nonumber \\
		&	=	&	E_x^2+\gamma^2[E_y^2+E_z^2+2v(E_zB_y-E_yB_z)+v^2(B_y^2+B_z^2)]					\nonumber 
	\end{eqnarray}

	Também temos
	\begin{eqnarray}
	{B'}^2		&	=	&	{B'}_x^2+{B'}_y^2+{B'}_z^2									\nonumber \\
			&	=	&	B_x^2+\gamma^2[B_y^2+B_z^2+{2v\over c^2}(E_zB_y-E_yB_z)+{v^2\over c^4}(E_y^2+E_z^2)]		\nonumber \\
	c^2{B'}^2	&	=	&	c^2B_x^2+\gamma^2[c^2B_y^2+c^2B_z^2+2v(E_zB_y-E_yB_z)+{v^2\over c^2}(E_y^2+E_z^2)]		\nonumber
	\end{eqnarray}

	Unindo os dois resultados,
	\begin{eqnarray}
	{E'}^2-c^2{B'}^2	&	=	&	E_x^2+\gamma^2[E_y^2+E_z^2+2v(E_zB_y-E_yB_z)+v^2(B_y^2+B_z^2)]-				\nonumber \\
				&		&	-c^2B_x^2-\gamma^2[c^2B_y^2+c^2B_z^2+2v(E_zB_y-E_yB_z)+{v^2\over c^2}(E_y^2+E_z^2)]	\nonumber 
	\end{eqnarray}
	
	Agrupando os termos com fatores constantes semelhantes encontramos
	\begin{eqnarray}
	{E'}^2-c^2{B'}^2	&	=	&	E_x^2-c^2B_x^2+\gamma^2[(1-{v^2\over c^2})E_y^2+(1-{v^2\over c^2})E_z^2+(v^2-c^2)B_y^2+(v^2-c^2)B_z^2
																	\nonumber \\
				&	=	&	E_x^2-c^2B_x^2+\gamma^2[{E_y^2\over\gamma^2}+{E_z^2\over\gamma^2}-c^2(1-{v^2\over c^2})B_y^2-
												c^2(1-{v^2\over c^2})B_z^2]		\nonumber \\
				&	=	&	E_x^2-c^2B_x^2+E_y^2+E_z^2-c^2B_y^2-c^2B_z^2						\nonumber \\
				&	=	&	E_x^2+E_y^2+E_z^2-c^2(B_x^2+B_y^2+B_z^2)						\nonumber \\
				&	=	&	E^2-c^2B^2										\nonumber
	\end{eqnarray}

	{\bf(c)}Tomemos dois referenciais inerciais $S$ e $S'$, sendo que este último move-se com velocidade $v$ no sentido positivo do eixo $x$ (Uma vez
mais perceba que não há perda de generalidade aqui). Então supomos que em $S$ o campo magnético seja nulo, conforme solicita o enunciado da questão. Neste caso
podemos dizer sobre as transformações dos campos:
	$$ 
	E'_x=E_x		\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_x=0
	$$
	$$
	E'_y=\gamma E_y		\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_y=\gamma{v\over c^2}E_z
	$$
	$$	
	E'_z=\gamma E_z		\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_z=\gamma{v\over c^2}E_y
	$$

	Queremos encontrar um referencial, chamado $S'$ no caso, no qual o campo elétrico seja zero, mas não o magnético. Em termos das notações acima, isto 
significa que $(E'_x,E'_y,E'_z)=(0,0,0)$ e podemos simplificar ainda mais as equações acima:
	$$ 
	0=E_x			\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_x=0
	$$
	$$
	0=\gamma E_y		\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_y=\gamma{v\over c^2}E_z
	$$
	$$	
	0=\gamma E_z		\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_z=\gamma{v\over c^2}E_y
	$$

	Mas isto implica automaticamente que $\vec{E}=\vec{0}$. Chegamos num absurdo pois o exercício exige que haja campo elétrico em $S$, mas não em
$S'$. Contudo, as equações dizem que para não haver campo elétrico em $S'$ -- sob a condição de não haver campo magnético em $S$ -- então também não pode haver 
campo elétrico em $S$. Ou seja, a única solução possível é $\vec{E},\vec{B}=\vec{0}$ e  $\vec{E}',\vec{B}'=\vec{0}$ (a solução trivial). Isto significa que não 
existe um tal sistema que satisfaça nossas exigências.

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\put(0,0.1){\line(1,0){10}}
\end{picture}

{\bf 6.}
{\it 	Uma carga $q$ é liberada na presença de um campo elétrico $\vec{E}=E_0\hat{k}$ e um campo magnético $\vec{B}=B_0\hat{j}$. Ache a trajetória da partícula
	passando para um sistema inercial onde $\vec{E}=\vec{0}$, achando trajetória neste sistema e então fazendo a transformação para o sistema original.
	Assuma que $E_0<cB_0$.
}

\begin{picture}(10,0)\thicklines
\put(0,0){\line(1,0){10}}
\end{picture}

\begin{picture}(5,5)\thicklines
\end{picture}

	Primeiro vamos relembrar a transformação Lorentziana dos campos eletromagnéticos: 
	$$ 
	E'_x=E_x		\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_x=B_x
	$$
	$$
	E'_y=\gamma(E_y-vB_z)	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_y=\gamma(B_y+{v\over c^2}E_z)
	$$
	$$	
	E'_z=\gamma(E_z+vB_y)	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_z=\gamma(B_z-{v\over c^2}E_y)
	$$

	Estas equações são verdadeiras para a situação descrita pela figura. Como sabemos, do enunciado, que $\vec{E}=(0,0,E_0)$ e $\vec{B}=(0,B_0,0)$, então é
claro que podemos simplificar as equações acima para 
	$$ 
	E'_x=0			\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_x=0		
	$$
	\begin{equation}
	E'_y=0			\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_y=\gamma(B_y+{v\over c^2}E_z)
	\end{equation}
	\begin{equation}
	E'_z=\gamma(E_z+vB_y)	\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;	B'_z=0
	\end{equation}

	Queremos encontrar um sistema inercial $S'$ no qual o campo elétrico é nulo. Isto, em termos da nomenclatura acima, é o mesmo que fazer 
$\vec{E}'=(0,0,0)$. Aplicando esta condição na equação $(4)$ conclui-se facilmente que
	$$
	E_0+vB_0=0	\Rightarrow	v=-{E_0\over B_0}
	$$

	Ou seja, o sistema $S'$ que estamos procurando move-se no sentido de crescimento do eixo $x$ (por escolha nossa) com uma velocidade constante $v$ dada pela
equação acima\footnote{Aqui é que entra a consideração feita no enunciado do exercício: $E_0<cB_0$. Isto obviamente equivale a dizer que $v<c$. Se essa condição não
fosse satisfeita, então $v$ teria de ser maior que a velocidade da luz e, logicamente, não existiria o tal sistema procurado.}. Mas perceba que isto de forma alguma zera o campo magnético em $S'$, que é dado por $(3)$:
	\begin{eqnarray}
	B'_y	&	=	&	\gamma[B_0-{v^2\over c^2}B_0]						\nonumber \\
		&	=	&	\gamma{B_0\over\gamma^2}						\nonumber \\
		&	=	&	{B_0\over\gamma}							\nonumber 	
	\end{eqnarray}

	E teremos $\vec{B}'=(0,{B_0\over\gamma},0)$. Pronto. Agora conhecemos todas as propriedades de $S'$ que nos interessa e, por conseguinte, podemos começar
a procurar a trajetória da partícula. 

	Considerando que a carga move-se de forma não relativística, podemos desprezar a variação de sua massa $m$, e igualarmos a força de Lorentz à segunda lei de
Newton:
	$$
	\vec{F}'=q\vec{E}'+q\vec{u}\times\vec{B}'=m\vec{a}
	$$ 

	Nesta equação, $\vec{u}$ é a velocidade e $\vec{a}$ a aceleração da partícula em sua trajetória. Pela forma do campo magnético, percebe-se claramente que 
é mais conveniente usarmos o sistema cartesiano de coordenadas. Deste modo, teremos $\vec{r}=x\hat{i}+y\hat{j}+z\hat{k}$, 
	$$
	\vec{u}=\dot{x}\hat{i}+\dot{y}\hat{j}+\dot{z}\hat{k}
	$$

	e
	$$
	\vec{a}=\ddot{x}\hat{i}+\ddot{y}\hat{j}+\ddot{z}\hat{k}
	$$

	 Assim, ficamos com
\[ \vec{F}'=q\left | \begin{array}{ccc}
\hat{i}	&	\hat{j}			&	\hat{k}		\\	
\dot{x}	&	\dot{y}			&	\dot{z}		\\
0	&	{B_0\over\gamma}	&	0	
\end{array}\right | 
	=-\dot{z}{B_0\over\gamma}\hat{i}+\dot{x}{B_0\over\gamma}\hat{k}=m\ddot{x}\hat{i}+m\ddot{y}\hat{j}+m\ddot{z}\hat{k}\]
	
	E isto nos leva ao sistema de equações diferenciais
\begin{eqnarray}
m\ddot{x}+{qB_0\over m\gamma}\dot{z}	&	=	&	0	\\
m\ddot{y}			    	&	=	&	0	\nonumber \\
m\ddot{z}-{qB_0\over m\gamma}\dot{x}	&	=	&	0	
\end{eqnarray}

	A solução da coordenada $y$ é imediata:
	$$
	y'(t')=A_yt'+B_y
	$$

	Derivando $(6)$ e aplicando em $(5)$, encontramos facilmente
	$$
	{d^3z'\over {dt'}^3}+\omega^2{dz'\over dt'}=0
	$$

	Fazendo o contrário (Derivando $(5)$ e aplicando em $(6)$),
	$$
	{d^3x'\over {dt'}^3}+\omega^2{dx'\over dt'}=0
	$$

	Com $\omega=qB_0/m\gamma$.

	Aparentemente é uma equação desconhecida, uma vez que envolve derivadas de terceira ordem. Contudo, fazendo a substituição $\dot{x},\dot{z}=\nu$, 
chega-se à conhecida equação do oscilador harmônico simples
	$$
	{d^2\nu'\over {dt'}^2}+\omega^2\nu'=0
	$$

	Cuja solução é conhecida. E, por simples integração, chega-se às equações
	$$
	x'(t')={A_x\over\omega}\sin(\omega t')-{B_x\over\omega}\cos(\omega t')+C_x	\nonumber
	$$
	$$
	z'(t')={A_z\over\omega}\sin(\omega t')-{B_z\over\omega}\cos(\omega t')+C_z	\nonumber
	$$
 	
	Agora vejamos as condições iniciais. Podemos centralizar ambos os sistemas $S$ e $S'$ na partícula em seu momento inicial. Foi dito pelo enunciado que,
para o sistema $S$, a partícula era liberada ($\dot{\vec{r}}=\vec{0}$) no campo. Deste modo, como $S'$ move-se no sentido positivo de $x$, então no momento 
$t'=0$, do sistema $S'$, vê-se a partícula com velocidade $\vec{u}_0=-v\hat{i}$ (Pode parecer bobagem mas é importante ressaltar que não existe contração dos 
versores cartesianos pois são apenas entes matemáticos e, assim sendo, não estão sujeitos às leis da Física). As outras componentes da velocidade ficam inalteradas.
Logo, as condições iniciais são
	\begin{eqnarray}
	\vec{r}'=x'\hat{i}+y'\hat{j}+z'\hat{k}				&	=	&	\vec{0}		\nonumber \\
	\dot{\vec{r}}'=\dot{x}'\hat{i}+\dot{y}'\hat{j}+\dot{z}'\hat{k}	&	=	&	-v\hat{i}	\nonumber
	\end{eqnarray}

	Para a componente $y'(t')$:
	\begin{eqnarray}
	\dot{y}'(0)=B_y=0			&	\Rightarrow	&	B_y=0			\nonumber \\
	y'(0)=A_y=0				&	\Rightarrow	&	A_y=0			\nonumber 
	\end{eqnarray}

	Ou seja,
	$$
	y'(t')=0
	$$

	Para a componente $z'(t')$:
	\begin{eqnarray}
	\dot{z}'(0)=A_z=0			&	\Rightarrow	&	A_z=0			\nonumber \\
	z(0)'=-{B_z\over\omega}+C_z=0		&	\Rightarrow	&	C_z={B_z\over\omega}	\nonumber
	\end{eqnarray}

	E obviamente encontramos 
	$$
	z'(t')=C_z[1-\cos(\omega t')]
	$$

	Finalmente, para a componente $x'(t')$:
	\begin{eqnarray}
	\dot{x}'(0)=A_x=-v			&	\Rightarrow	&	A_x=-v			\nonumber \\
	x'(0)=-{B_x\over\omega}+C_x=0		&	\Rightarrow	&	C_x={B_x\over\omega}	\nonumber
	\end{eqnarray}
	
	Assim,
	$$
	x'(t')=C_x[1-\cos(\omega t')]-{v\over\omega}\sin(\omega t')
	$$

	Essas são as soluções do problema no referencial $S'$. Mas nos interessa o resultado em $S$. Sem problemas. Basta aplicarmos a transformação
de Lorentz-Fitzgerald, lembrando a figura no início do exercício:
	$$
	x(t)=\gamma[x'(t')+vt']
	$$
	$$
	y(t)=y'(t')
	$$
	$$
	z(t)=z'(t')
	$$

	Comecemos pelas duas últimas, nas quais não há mudança na forma da equação. Assim, teremos
	$$
	y(t)=0
	$$

	e
	$$
	z(t)=C_z[1-\cos(\omega t')]
	$$

	Note que $z$ ainda está expresso como função de $t'$. Desejamos mudar para $t$. Para isso utilizamos a relação
	\begin{eqnarray}
	\Delta t'	&	=	&	\gamma\Delta t		\nonumber \\
	t'-t'_0		&	=	&	\gamma(t-t_0)		\nonumber \\
	t'		&	=	&	\gamma t		\nonumber
	\end{eqnarray}
	
	Uma vez que ambos os sistemas $S$ e $S'$\footnote{Observe que a equação está aparentemente invertida. Isto não é verdade. O que ocorre é que, para o 
observador em $S'$, quem está se movendo é $S$, e consequentemente o tempo de $S$ anda mais devagar. Ou seja, para quem está em $S'$, o sistema $S$ é que é o
$S'$, em termos das notações costumeiras.} utilizam, respectivamente, $t_0=0$ e $t'_0=0$ como o ponto de referência na coordenada tempo. Por isso ficamos com
	\begin{eqnarray}
	z(t)	&	=	&	C_z[1-\cos({\omega\over\gamma}t)]	\nonumber \\
		&	=	&	C_z[1-\cos({qB_0\over m}t)]		\nonumber 
	\end{eqnarray}

	Já a equação para $x(t)$ fazemos
	\begin{eqnarray}
	x(t)	&	=	&	\gamma\{C_x[1-\cos(\omega t')]-{v\over\omega}\sin(\omega t')+vt'\}		\nonumber \\
		&	=	&	\gamma C_x[1-\cos(\omega t')]-{v\gamma\over\omega}\sin(\omega t')+v\gamma t'	\nonumber \\
		&	=	&	K_x[1-\cos({qB_0\over m} t)]-{m\gamma^2\over qB_0}\sin({qB_0\over m}t)			\nonumber 
	\end{eqnarray}
	
	Ufa! Acabou!
	
	
	

	
\end{document}
	

