\documentclass[legalpaper]{article}

\setlength{\unitlength}{1cm}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}

\begin{document}
\large
\sf
{
\it
Mostre que se ao exigir da função $\psi (\vec{r})$ que ela seja solução da equação de Laplace numa região finita do espaço e que satisfaça as condições
de Dirichlet na fronteira, então esta função é única.
}


\begin{picture}(5,0)
\put(0,0){\line(1,0){5}}
\end{picture}


	Suponha, ao contrário, que haja duas funções, $\psi _1(\vec{r})$ e $\psi _2(\vec{r})$, que satisfaçam a equação de Laplace. Em símbolos temos
\begin{eqnarray}
\vec{\nabla}^2\psi _1(\vec{r})=0 \\									
\vec{\nabla}^2\psi _2(\vec{r})=0 \nonumber	
\end{eqnarray}

	Então, é claro que $\vec{\nabla}^2\psi _1(\vec{r})=\vec{\nabla}^2\psi _2(\vec{r})$. Mas o Laplaciano é apenas uma derivada espacial e, portanto,
podemos dizer que $\psi_1(\vec{r})$ e $\psi_2(\vec{r})$ diferem, no caso mais geral, por uma função $\phi(\vec{r})$:
\begin{equation}
\psi_1(\vec{r})=\psi_2(\vec{r})+\phi(\vec{r})
\end{equation}

	Note que no cálculo diferencial de uma variável independente ($x$, como de costume), se as derivadas de primeira ordem de duas funções
são iguais, então tais funções diferem por uma constante. E, quando se trata de uma derivada de segunda ordem, então diferem por uma função linear.
No caso de três variáveis, embora a forma da "função diferença" seja diferente, ainda sim vale a idéia. Como não sabemos qual é, exatamente, a forma desta
função, chutamos uma qualquer (Este detalhe não influi no exercício). De fato, qualquer solução da equação de Laplace pode tomar lugar, pois
suponha que se tome o Laplaciano da equação $(2)$:
\begin{equation}
\vec{\nabla}^2\psi_1(\vec{r})=\vec{\nabla}^2\psi_2(\vec{r})+\vec{\nabla}^2\phi(\vec{r})
\end{equation}
	
	Se $\phi_(\vec{r})$ também for solução da equação de Laplace, então todas as parcelas tornam-se zero e a igualdade $(1)$ se verifica.
	Agora vejamos as condições de Dirichlet, que correspondem a se conhecer o comportamento da solução na superfície que envolve a região - neste
caso. Ou seja, sobre a superfície $\Sigma$ que envolve o volume no qual se avalia $\psi(\vec{r})$, este toma o valor $\psi(\Sigma)=\psi_0$. Aplicando isto
à equação $(2)$:
$$
\psi_1(\Sigma)=\psi_2(\Sigma)+\phi(\Sigma)\Rightarrow \psi_0=\psi_0+\phi(\Sigma)\Rightarrow \phi(\Sigma)=0
$$

	Mas como $\phi(\vec{r})$ é solução da equação de Laplace, então ela é uma função harmônica. Logo, se ela é zero na fronteira, é nula em toda a
região:
$$
\phi(\vec{r})=0
$$

	E, consequentemente, por $(2)$,
$$
\psi_1(\vec{r})=\psi_2(\vec{r})
$$

	o que significa que a solução da equação de Laplace com condições de Dirichlet é única\footnote{Por I.R.Pagnossin (i\_irp@hotmail.com)}.

\end{document}