\documentclass[a4paper]{article}

\setlength{\unitlength}{1cm}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}

\begin{document}

\sf
{
\it	
	Mostre que a equação hipergeométrica $x(1-x){d^2y\over dx^2}+[c-(a+b+1)x]{dy\over dx}-aby=0$ reduz-se à equação de Legendre
quando se impõe as transformações $x={(1-z)\over 2}$, $a=-l$, $b=l+1$ e $c=1$.
}


\begin{picture}(5,0)
\put(0,0){\line(1,0){5}}
\end{picture}

	O problema consiste simplesmente em substituir os valores de $a$, $b$ e $c$ e transformar a variável $x$ em $z$ na equação
hipergeométrica e desenvolver até encontrarmos a equação de Legendre. O ponto mais difícil neste exercício é relacionar o operador
derivada com relação a $x$ com o operador derivada com relação a $z$. Este problema pode ser resolvido utilizando-se a regra da cadeia
para derivadas ordinárias. Suponha o operador aplicado a uma função $f(x)$, por exemplo, pois fica mais fácil compreender. Desta forma,
escrevemos

$$
{d\over dx}f(x)={df\over dz}{dz\over dx}={dz\over dx}{d\over dx}f(x)
$$

	A derivada de $z$ com relação a $x$ pode ser obtida facilmente através da transformação dada no enunciado:

$$
x={1-z\over 2} \Rightarrow {dx\over dz}=-{1\over 2} \Rightarrow {dz\over dx}={1\over dx/dz}=-2
$$

	Logo, é fácil concluir que

\begin{equation}
{d\over dx}=-2{d\over dz}
\end{equation}

	E a derivada de ordem dois? Basta derivarmos a expressão imediatamente acima e usarmos o que acabamos de descobrir:

\begin{eqnarray}
{d^2\over dx^2}	&  =  & {d\over dx}(-2{d\over dz})=-2{d\over dx}{d\over dz}=-2(-2{d\over dz}){d\over dz} \nonumber \\
		&  =  & 4{d^2\over dz^2}
\end{eqnarray}

	Agora sim! Vamos aplicar os resultados $(1)$, $(2)$ e as transformações dadas na equação hipergeométrica e desenvolver.
No primeiro instante ficamos com

$$
4({1-z\over 2})(1-{1-z\over 2}){d^2y\over dz^2}-2[1-(-l+l+1+1)({1-z\over 2}]{dy\over dz}+l(l+1)y=0
$$

	Agora é apenas uma questão de álgebra! Faça você mesmo e obtenha

$$
(1-z^2){d^2y\over dz^2}-2x{dy\over dz}+l(l+1)y=0
$$

	Ou ainda, em termos de operadores Hermitianos,

$$
\mathcal{L}y(z)+l(l+1)y(z)=0
$$

	com $\mathcal{L}={d\over dz}[(1-z^2){d\over dz}]$. Esta é a equação de Legendre, cujas soluções, no intervalo $[-1,1]$, são os famosos
\it Polinômios de Legendre \sf, largamente utilizados em vários campos das ciências exatas\footnote{Por I.R.Pagnossin (i\_irp@hotmail.com)}.

\end{document}



