\begin{quotation}
{\bf 3.}
{\it	Os autovetores $\ket x$ do operador $\op X$ satisfazendo
	$$
	\op X\ket x = x\ket x ,
	$$

	formam uma base ortonormal. Considere os kets $\ket k$ cujas projeções ao longo da base
$\{\ket{x} \}$ são dadas por
	$$
	\iprod{x}{k} = {1\over\sqrt{2\pi}}e^{ikx}
	$$

	{\tt (a)} Mostre que os kets $\ket k$ formam uma base ortonormal, ou seja, que satisfazem

	\begin{minipage}[t]{0.46\textwidth}
	$$
	\iprod{k_i}{k_j}=\delta(k_i-k_j) 
	$$
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.46\textwidth}
	$$
	\int_{-\infty}^\infty\ket k\bra k dk = \op I
	$$
	\end{minipage}

	{\tt (b)} Mostre que os elementos de matriz do operador $\op X$ nas duas bases são dados por
	$\hope{x_i}{\op K}{x_j}=x_j\delta(x_i-x_j)$ e $\hope{k_i}{\op X}{k_j}=i\delta'(k_i-k_j)$.

	{\tt (c)} Seja $\op K$ o operador
	$$
	\op K = \int_{-\infty}^\infty k\ket k\bra k dk
	$$

	Determine os elementos de matriz desse operador nas duas bases.

	{\tt (d)} Seja $\ket f$ um ket com componentes $\iprod{x}{f}=f(x)$. Determine $\hope{x}{\op K}{f}$.
}
\end{quotation}

	{\tt (a)} No caso da ortogonalidade, o cálculo é direto:
	\begin{eqnarray*}
	\iprod{k_i}{k_j}	&=& \hope{k_i}{\op I}{k_j}					\\
				&=& \intii dx \iprod{k_i}{x} \iprod {x}{k_j}			\\
				&=& \intii {1\over\sqrt{2\pi}}e^{-ik_ix}
							{1\over\sqrt{2\pi}}e^{ik_jx}dx		\\
				&=& {1\over2\pi}\intii e^{-i(k_i-k_j)x}dx			\\
				&=& \delta(k_i-k_j)
	\end{eqnarray*}	

	A última passagem foi feita com o auxílio do conhecimento adquirdo no exercício anterior. Já
para o caso da completeza, vamos mostrar que $\iprod{x_i}{x_j}=\hope{x_i}{\op I}{x_j}$, utilizando
para $\op I$ a expressão que queremos verificar se é verdadeira:
	\begin{eqnarray*}
	\hope{x_i}{\op I}{x_j}	&=& \bra{x_i}(\intii dk\ket{k}\bra{k})\ket{x_j}			\\
				&=& \intii \iprod{x_i}{k}\iprod{k}{x_j}dk			\\
				&=& \intii {1\over\sqrt{2\pi}}e^{ikx_i}{1\over\sqrt{2\pi}}e^{-ikx_j}\\
				&=& {1\over2\pi}\intii e^{i(x_i-x_j)k}dk			\\
				&=& \delta(x_i-x_j)						\\
				&=& \iprod{x_i}{x_j}
	\end{eqnarray*} 
	
	Está, portanto, demonstrada a completeza e a ortonormalidade do conjunto $\{\ket k\}$ e, por
conseguinte, podemos dizer que este conjunto forma uma base do espaço de Hilbert. 

	{\tt (b)} Calculemos primeiro $\hope{x_i}{\op X}{x_j}$:	
	\begin{eqnarray*} 
	\op X\ket{x_j} = x_j\ket{x_j} \Rightarrow \hope{x_i}{\op X}{x_j}&=& x_j\iprod{x_i}{x_j}  \\
								       	&=& x_j\delta(x_i-x_j)   
	\end{eqnarray*}

	Agora, para se obter $\hope{k_i}{\op X}{k_j}$ é preciso um pouco mais de atenção pois o
resultado não sai automaticamente:
	\begin{eqnarray*}
	x_i\ket{x_i}		&=& \op X\ket{x_i}						\\ 
	x_i\iprod{k_i}{x_i}	&=& \hope{k_i}{\op X}{x_i} 					\\
				&=& \hope{k_i}{\op X\op I}{x_i}					\\
				&=& \hope{k_i}{\op X\int dk_j\ket{k_j}\bra{k_j}}{x_i}		\\
				&=& \intii \hope{k_i}{\op X}{k_j}\iprod{k_j}{x_i} dk_j		\\
	{x_i\over\sqrt{2\pi}}e^{-ik_ix_i}
				&=& \intii \hope{k_i}{\op X}{k_j}{1\over\sqrt{2\pi}}
						e^{-ik_jx_i}dk_j				\\
	-i{x_i\over\sqrt{2\pi}}e^{-ik_ix_i}
				&=& -i\intii \hope{k_i}{\op X}{k_j}{1\over\sqrt{2\pi}}
						e^{-ik_jx_i}dk_j				\\
	{d\over dk_i}e^{-ik_ix_i}
				&=& -i\intii \hope{k_i}{\op X}{k_j}e^{-ik_jx_i}dk_j		\\
	{dF(k_i)\over dk_i}	&=& \intii (-i\hope{k_i}{\op X}{k_j})F(k_j)dk_j			
	\end{eqnarray*} 

	Comparando com a conhecida propriedade da função delta de Dirac
	$$				 
	\int_{-\infty}^\infty F(\lambda)\delta'(x-\lambda)d\lambda = {d\over dx}F(x)
	$$

	concluímos que 
	$$
	-i\hope{k_i}{\op X}{k_j} = \delta'(k_i-k_j) \Rightarrow \hope{k_i}{\op X}{k_j} = i\delta'(k_i-k_j)
	$$

	{\tt (c)} O operador $\op K$, expresso na base $\{\ket k\}$, fica sendo
	\begin{eqnarray*}
	\hope{k_i}{\op K}{k_j}	&=& \bra{k_i}\intii kdk\ket{k}\bra{k}\ket{k_j}			\\
				&=& \intii k\iprod{k_i}{k}\iprod{k}{k_j}dk			\\
				&=& \intii k\delta(k_i-k)\delta(k-k_j)dk			\\
				&=& k_j\delta(k_i-k_j)	
	\end{eqnarray*}

	Já na base $\{\ket x\}$ o resultado é um pouco mais complicado:
	\begin{eqnarray*}
	\hope{x_i}{\op K}{x_j}	&=& \bra{x_i}\intii k\ket{k}\bra{k}dk\ket x_j			\\
				&=& \intii k\iprod{x_i}{k}\iprod{k}{x_j}dk				\\
				&=& \intii k{1\over\sqrt{2\pi}}e^{ikx_i}{1\over\sqrt{2\pi}}e^{-ikx_j}dk \\
				&=& {1\over2\pi}\intii ke^{i(x_i-x_j)k} dk				\\
				&=& {1\over2\pi}\lim_{\lambda\rightarrow\infty}
						\int_{-\lambda}^{\lambda} ke^{i\Delta xk} dk		\\
				&=& \lim_{\lambda\rightarrow\infty}[{e^{i\Delta xk}\over(i\Delta x)^2}
						(i\Delta xk-1)]_{-\lambda}^{\lambda}			\\
				& & \vdots								\\
				&=& -2i\lim_{\lambda\rightarrow\infty}[{\cos(\lambda\Delta x)\over\Delta x}
						+{\sin(\lambda\Delta x)\over\Delta^2x}] 		
	\end{eqnarray*}

	Que é uma solução nada comportada: As funções trigonométricas no numerador são limitadas mas
oscilatórias e, como $\lambda$ não é um valor definido, o resultado permanece oscilando indefinidamente sem
termos como determiná-lo precisamente. O máximo que se pode fazer é uma aproximação tomando um valor de
$\lambda$ bastante grande de modo a cumprir alguma exigência de precisão do tipo 
$|\op K(\Delta x+\rho)-\op K(\Delta x)|<\epsilon$, sendo $\rho$ uma pequena variação em 
$\Delta x$\footnote{\footnotesize Note que não convém escrever, neste caso, $\op K(i,j)$, pois como se
pode ver pelo resultado acima, $\hope{x_i}{\op K}{x_j}$ têm uma dependência melhor expressa pela diferença
entre $x_i$ e $x_j$.} e $\epsilon$ o erro máximo que se permite em $\op K(i,j)$. Uma condição típica seria
	$$
	|\Delta\op K(i,j)|=|{d\op K\over d\Delta x}\Delta x|<\epsilon
	$$

	Concluímos desta forma que a base $\{\ket x\}$ não é a melhor opção para se trabalhar com $\op K$.
Melhor que isso, concluímos que é uma péssima idéia projetar $\op K$ em $\{\ket x\}$! 


	Item {\tt (d)}
	\begin{eqnarray*}
	\hope{x}{\op K}{f}	&=& \bra x(\intii k\ket k\bra k dk)\ket f		\\
				&=& \intii k\iprod{x}{k}\iprod{k}{f}dk			\\
				&=& {1\over\sqrt{2\pi}}\intii e^{ikx}\iprod{k}{f}kdk			\\
				&=& {1\over\sqrt{2\pi}}\intii e^{ikx}\hope{k}{I}{f}kdk			\\
				&=& {1\over\sqrt{2\pi}}\intii e^{ikx}
					\bra{x}(\intii \ket{x_i}\bra{x_i}dx_i)\ket{f}kdk		\\
				&=& {1\over\sqrt{2\pi}}\intii e^{ikx}
					(\intii\iprod{k}{x_i}\iprod{x_i}{f}dx_i)kdk			\\
				&=&  {1\over\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}e^{ikx}
					\intii{1\over\sqrt{2\pi}}e^{-ikx_i}\iprod{x_i}{f}dx_i kdk	\\
				&=& {1\over2\pi}\intii ke^{ikx}\intii f(x_i)e^{-ikx_i}dx_i dk
	\end{eqnarray*}
  
	Uma outra opção, mais compacta, é
	\begin{equation}
	\label{eq:K(x,f)} 
	\hope{x}{\op K}{f} = {1\over\sqrt{2\pi}}\intii kF(k)e^{ikx}dk
	\end{equation} 

	onde $F(k)=\mathcal{F}[f(x)]$ é a transformada de Fourier de $f(x)$\footnote{\footnotesize Note 
como o cálculo acima é coerente: Se, o operador $\op K$ não possuísse um $k$ no integrando, teríamos
exatamente $\op K=\op I$ e deveríamos obter, ao final, simplesmente $f(x)$. Mas isto de fato ocorre, pois
note que, não fosse o mesmo $k$ no integrando da equação (\ref{eq:K(x,f)}) a integral seria a 
anti-transformada de Fourier da transformada de $f(x)$, que é precisamente $f(x)$!}. 
		
		
				
		 
	
	
	
	

