\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}

	Três pontos nos atormentaram demais durante a escrita deste relatório: O primeiro diz respeito ao ``salto''
visível no gráfico~\ref{fig:csrAlRX2mmAl}; em seguida como explicar a dependência quadrática da exposição com
a tensão e, por fim, e menos crítico, uma dúvida sobre a explicação da dependência $X(I)$. Vamos por partes:\par
	O degrau chamou-nos a atenção logo no momento da obtenção dos dados e, em princípio, achamos ser apenas um
erro de medida. Contudo fizemos uma ou duas medidas repetidas naquela região e o valor foi confirmado. Isto 
destruiu a hipótese de erro na medida e levantou a possibilidade de ter havido alguma flutuação de corrente,
tensão ou mesmo alguma outra condição que não soubemos levar em consideração. Mas os dados não foram obtidos em
ordem de espessura, seja crescente ou decrescente; Eles foram tomados aleatoriamente e conforme a necessidade
do gráfico --- que observávamos em tempo real com a ajuda do laptop. Apesar disso essa continua sendo a nossa
opinião, baseada na escassa informação que temos. A ordem das medidas está na tabela~\ref{tab:ordem}
	\begin{table}[htb]
	 \centering
	 \begin{tabular}{cc}
	 $e$ ($\unit{mm}$) & $X$ ($\unit{R}$) \\
	 \hline
0	&6,15\\
11,44&	0,67\\
5,93&	1,4\\
3,16&	2,8\\
2,53&	3,17\\	
2,085&	3,35\\
1,77&	3,77\\
1,59&	3,95\\
1,34&	4,12\\
1,035&	4,47\\
0,825&	4,72\\
0,65&	4,97\\
0,56&	5,1\\
0,39&	5,4\\
0,345&	5,52\\
\bf{4,05}&	\bf{1,92}\\
\bf{4,51}&	\bf{1,72}\\
2,875&	2,97\\
\bf{5,065}&	\bf{1,6}\\
\bf{5,51}&	\bf{1,47}\\
2,92&	2,9\\
\bf{4,855}&	\bf{1,67}\\
\bf{5,41}&	\bf{1,55}\\
\bf{3,53}&	\bf{2,12}\\
\bf{5,455}&	\bf{1,55}\\
\bf{3,505}&	\bf{2,62}\\
\bf{3,81}&	\bf{2,5}\\
3,355&	2,67\\
\bf{3,72}&	\bf{2,55}\\
\bf{7,21}&	\bf{1,3}\\
\hline
	\end{tabular}
	\caption{\footnotesize\label{tab:ordem}
	  Esta tabela ilustra a ordem correta em que foram feitas as medidas de exposição no 
	  gráfico~\ref{fig:csrAlRX2mmAl}. Os valores em negrito são aqueles que formam o
	  fatídico degrau.}
	\end{table}
	
	Nossa segunda questão envolve a explicação da dependência de $X$ pela tensão. Em algum momento da discussão
imaginamos que a solução seria pura e simplesmente a dependência da potência do circuito elétrico que alimenta
o tubo: Como $P=V^2/R$ é a quantidade de energia consumida pelo circuito por unidade de tempo, de forma análoga
à explicação da dependência com a corrente poderíamos dizer que uma parcela $\zeta(E)$ é convertida em radiação
enquanto o restante se perde por calor e assim, à imagem da seção~\ref{sec:XxI}, concluiríamos que a exposição
é proporcional ao quadrado da tensão. Contudo, o contra-argumento veio em seguida: Como $V=RI$, é verdade 
também que $P=RI^2$, que burla nosso resultado experimental $X(I)\propto I$. E assim ficamos nesse impasse.\par
	Por fim, quanto à explicação da dependência com a corrente a dúvida era a seguinte: Durante toda a explicação
focou-se a quantidade de energia que era irradiada e, na câmara do detector, aquela que era absorvida. Contudo,
energia absorvida por unidade de volume (câmara do detector) é a definição --- com algumas adições de detalhes ---
de dose absorvida, não de exposição. Será que, tal como o Kerma e a dose absorvida, no equilíbrio eletrônico
vale a igualdade $X=D$? Se sim teríamos um argumento melhor para dar no final da explicação:\par
  ``$\ldots$mas vale a idéia mesmo para a exposição, desde que se considere alguns detalhes a mais.''\par
  
	
	
	  
